\documentclass{article} \usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[spanish]{babel} \spanishdecimal{.} \usepackage{amsmath, amssymb, amsthm} \usepackage{bm} \usepackage{float} \usepackage{longtable} \usepackage[hidelinks]{hyperref}

\newtheorem{definition}{Definición} \newtheorem{theorem}{Teorema} \newtheorem{remark}{Observación} \newcounter{pseudocode}

\newcommand{\xvec}{\mathbf{x}} \newcommand{\thetavec}{\boldsymbol{\theta}} \newcommand{\Fvec}{\mathbf{F}} \newcommand{\R}{\mathbb{R}} \newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert} \newcommand{\loss}{\mathcal{L}} \newcommand{\dataset}{\mathcal{D}} \newcommand{\jac}{\mathbf{J}}

\title{Propuesta de solución} \author{Noel Pérez Calvo} \date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Propuesta de solución}
\label{sec:propuesta}

En este capítulo se desarrolla la metodología propuesta para recuperar
las expresiones analíticas de los ceros de sistemas de ecuaciones no
lineales paramétricos. A diferencia de una resolución puramente
numérica, que proporciona valores puntuales para cada tupla de
parámetros, se busca descubrir las expresiones analíticas que
relacionan dichos parámetros con las raíces del sistema. Este
propósito requiere resolver dos tareas: obtener un conjunto de datos
que represente adecuadamente el comportamiento del sistema e inferir,
usando regresión simbólica a partir de esos datos, las expresiones
analíticas que subyacen.

La primera tarea se aborda en la
Sección~\ref{sec:generacion_datos}, donde se explica la construcción
del conjunto de entrenamiento mediante una malla de parámetros: un
conjunto finito de tuplas generadas a partir de puntos equiespaciados
para cada parámetro combinados mediante producto cartesiano; sobre
esa malla se resuelve numéricamente el sistema y se filtran las
soluciones duplicadas. La segunda tarea se aborda en la
Sección~\ref{sec:estrategia_sr}, que presenta la estrategia de
regresión simbólica multidimensional. Esta estrategia emplea una
búsqueda iterativa que descubre progresivamente las distintas
expresiones que componen la solución, validando cada una frente a los
datos restantes. Como parte de la estrategia se describen tres
variantes de función de pérdida —error cuadrático medio, conteo de
coincidencias y sigmoidal—, cuya comparación experimental permitirá
elegir la más adecuada. El capítulo concluye con el pseudocódigo
completo del algoritmo (Sección~\ref{sec:pseudocodigo_principal}).

\subsection{Planteamiento general del problema}
\label{sec:planteamiento}

El objetivo central de este trabajo es encontrar las expresiones
analíticas que describen todas las soluciones del sistema
\begin{equation}
\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0},
\label{eq:problema_original}
\end{equation}
definido en la Sección~\ref{sec:sistemas}.

Para un valor fijo de los parámetros \(\thetavec\), el sistema puede
tener más de una solución. En lugar de calcular numéricamente esas
soluciones para cada \(\thetavec\) por separado, lo que se persigue es
obtener una aproximación simbólica que, para cualquier \(\thetavec\)
dentro de una región de interés \(\Omega \subset \R^p\), permita
estimar cada una de las soluciones sin necesidad de repetir el proceso
numérico. El objetivo es una descripción funcional que reproduzca
fielmente el comportamiento del sistema en la región donde se han
tomado los datos, sin pretender que dicha descripción sea exacta para
todos los valores posibles de los parámetros.

Como estas soluciones forman naturalmente grupos que varían de manera
continua con los parámetros, se organizan en una lista indexada:
\[
\xvec = \mathbf{g}^{(1)}(\thetavec),\quad
\xvec = \mathbf{g}^{(2)}(\thetavec),\quad \dots
\]
Aquí, \(\mathbf{g}^{(k)}\) es una función que devuelve las variables de
la solución \(k\)-ésima para los valores de los parámetros que recibe
como argumento. El superíndice \(k\) distingue las distintas soluciones
que pueden coexistir para una misma \(\thetavec\).

Con este planteamiento, el problema queda reducido a descubrir
automáticamente, a partir de datos, las expresiones matemáticas de las
funciones \(\mathbf{g}^{(k)}\).

Mientras que los métodos numéricos tradicionales proporcionan
soluciones puntuales para valores fijos de los parámetros
\cite{burden2010numerical}, el método que se propone busca la
expresión analítica de las soluciones en función de los parámetros.
Esto permite evaluar las soluciones para nuevos valores de los
parámetros sin necesidad de repetir el proceso numérico, y facilita el
análisis cuantitativo del sistema al hacer explícita la relación entre
parámetros y raíces.

La estrategia para lograr este objetivo se apoya en dos pilares: la
generación de un conjunto de datos representativo del sistema y la
aplicación de regresión simbólica sobre esos datos. La primera de estas
tareas se aborda en la sección siguiente.

\subsection{Generación de datos de entrenamiento}
\label{sec:generacion_datos}

La primera etapa del método consiste en construir un conjunto de datos
que relacione los valores de los parámetros del sistema con sus
soluciones numéricas. Este conjunto se obtiene muestreando el espacio
de parámetros, resolviendo el sistema varias veces con distintos puntos
iniciales para cada tupla y filtrando las soluciones duplicadas. A
continuación se describen los detalles de cada paso.

\subsubsection{Muestreo del espacio de parámetros}

Para cada parámetro \(\theta_i\) se elige un conjunto finito
\(\Theta_i\) de valores equiespaciados dentro de un intervalo
\([\theta_i^{\min}, \theta_i^{\max}]\). El producto cartesiano
\[
\mathcal{G} = \Theta_1 \times \Theta_2 \times \cdots \times \Theta_p
\]
genera todas las combinaciones posibles de los parámetros muestreados.
Esta construcción se apoya en la definición de producto cartesiano
presentada en la Sección~\ref{sec:sistemas} y produce una cuadrícula
regular que cubre uniformemente la región de interés.

\noindent\textbf{Ejemplo 2.} Retomando el sistema del Ejemplo~1, con
parámetros \(a\) y \(b\) en el intervalo \([0.1, 5]\), se discretiza
cada parámetro con \(50\) puntos equiespaciados, obteniéndose
\(\Theta_a = \{0.1, 0.2, \dots, 5.0\}\) y
\(\Theta_b = \{0.1, 0.2, \dots, 5.0\}\). La cuadrícula
\(\mathcal{G} = \Theta_a \times \Theta_b\) contiene \(2\,500\) tuplas.
Si el sistema tuviera un solo parámetro \(a\) en ese mismo intervalo,
la cuadrícula se reduciría a \(\mathcal{G} = \Theta_a\) con \(50\)
tuplas.

Una vez construida la cuadrícula, se procede a la resolución numérica
del sistema para cada tupla.

\subsubsection{Resolución numérica del sistema}

Para cada tupla \(\thetavec \in \mathcal{G}\) se resuelve el sistema
\(\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0}\) mediante un método numérico
iterativo. Puesto que pueden existir varias soluciones reales para un
mismo valor de los parámetros, se ejecuta el método desde múltiples
puntos iniciales aleatorios, cada uno de ellos generado seleccionando
la coordenada \(x_i\) dentro de un intervalo predefinido
\([x_i^{\min}, x_i^{\max}]\).

Una ejecución del método numérico se considera exitosa si converge y
el residuo \(\|\Fvec(\xvec; \thetavec)\|_2\) está por debajo de una
tolerancia preestablecida. Cuando esto ocurre, el vector \(\xvec\)
obtenido se agrega a la lista de soluciones encontradas para la tupla
\(\thetavec\).

A modo de ilustración, para la tupla \((a,b) = (2,3)\) del sistema del
Ejemplo~1, las soluciones exactas son \((x_1,x_2) = (2,9)\) y
\((3,6)\). Al ejecutar el método numérico desde varios puntos
iniciales, podrían obtenerse resultados como los que se muestran en la
Tabla~\ref{tab:soluciones_brutas}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Soluciones numéricas obtenidas para \((a,b) = (2,3)\)
antes del filtrado.}
\label{tab:soluciones_brutas}
\begin{tabular}{c|c}
\(x_1\) & \(x_2\) \\
\hline
2.0001 & 9.0002 \\
1.9998 & 8.9999 \\
3.0003 & 5.9998 \\
2.0000 & 9.0000 \\
3.0001 & 5.9999 \\
\end{tabular}
\end{table}

Los valores concretos del número de intentos, los intervalos de
búsqueda y las tolerancias se fijan durante la experimentación
(Capítulo~\ref{sec:experimentacion}).

Una vez calculadas las soluciones para cada tupla de parámetros, el
paso siguiente es eliminar aquellas que aparecen repetidas debido a
que distintos puntos iniciales convergieron al mismo cero.

\subsubsection{Filtrado de soluciones duplicadas}

Distintos puntos iniciales pueden conducir a la misma solución real.
Para evitar que una misma raíz aparezca repetida, se aplica un filtro
basado en la distancia euclidiana
(Sección~\ref{sec:sistemas}): dos vectores solución \(\mathbf{u}\) y
\(\mathbf{v}\) se consideran idénticos si
\(\|\mathbf{u} - \mathbf{v}\|_2 < \tau\), donde \(\tau\) es una
tolerancia que depende de la escala del problema y de la precisión
numérica.

\noindent\textbf{Ejemplo 3.} Continuando con el sistema del Ejemplo~1,
los datos de la Tabla~\ref{tab:soluciones_brutas} pueden agruparse
según su cercanía. Con una tolerancia \(\tau = 10^{-3}\), los vectores
\((2.0001, 9.0002)\), \((1.9998, 8.9999)\) y \((2.0000, 9.0000)\) se
identifican como la misma solución \((2,9)\), mientras que
\((3.0003, 5.9998)\) y \((3.0001, 5.9999)\) corresponden a \((3,6)\).
Tras el filtrado se obtienen únicamente dos soluciones distintas, como
muestra la Tabla~\ref{tab:soluciones_filtradas}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Soluciones después del filtrado para \((a,b) = (2,3)\).}
\label{tab:soluciones_filtradas}
\begin{tabular}{c|c}
\(x_1\) & \(x_2\) \\
\hline
2.0000 & 9.0000 \\
3.0001 & 5.9999 \\
\end{tabular}
\end{table}

Tras este proceso se dispone de un conjunto de pares
\((\thetavec, \xvec^*)\), donde cada \(\xvec^*\) es una de las
soluciones reales del sistema para los parámetros \(\thetavec\). Es
importante notar que, para una misma tupla \(\thetavec\), pueden
existir varios pares en el conjunto de datos, cada uno con un vector
\(\xvec^*\) distinto. En otras palabras, cuando el sistema admite más
de una solución para un mismo valor de los parámetros, la tabla de
datos contiene múltiples filas con idéntico \(\thetavec\) y diferente
\(\xvec^*\). Este conjunto constituye la entrada para la etapa de
regresión simbólica que se describe en la sección siguiente.


\subsection{Estrategia de regresión simbólica}
\label{sec:estrategia_sr}

Una vez construido el conjunto de datos, donde cada tupla de parámetros
puede aparecer en varias filas con vectores solución distintos, el paso
siguiente es extraer de esos datos las expresiones analíticas
subyacentes.

La dificultad principal para aplicar regresión simbólica a estos datos
es doble. Por un lado, el conjunto contiene múltiples soluciones para
una misma tupla de parámetros; por otro, cada solución está formada por
varias variables interdependientes.

Abordar directamente el problema como un ajuste vectorial no es viable.
Si para un mismo \(\thetavec\) existen varios valores de \(\xvec\),
cualquier función que intente predecir \(\xvec\) a partir de
\(\thetavec\) estará mal definida, pues a una misma entrada le
corresponderían varias salidas. Un modelo de regresión entrenado
directamente sobre estos datos tendería a producir un valor intermedio
entre las distintas soluciones, que no corresponde a ninguna de ellas.

En su lugar, se sigue una estrategia en tres fases. Primero, se
descompone el problema tratando cada coordenada de la solución de forma
independiente y se elige una de ellas para guiar la separación de las
distintas soluciones. A continuación, mediante un proceso iterativo, se
identifican secuencialmente las distintas funciones solución para la
coordenada elegida y, a partir de ellas, se obtienen expresiones para
las demás variables de la misma solución. Finalmente, cada solución
completa se valida comprobando que satisface el sistema original dentro
de una tolerancia preestablecida.

Cada una de estas fases se desarrolla en las secciones siguientes: la
separación por coordenadas en la
Sección~\ref{sec:desacoplamiento}, la búsqueda iterativa sobre la
primera coordenada en la Sección~\ref{sec:busqueda_ancla}, la extensión
a las demás coordenadas en la
Sección~\ref{sec:extension_coordenadas} y la validación de la solución
completa en la Sección~\ref{sec:validacion_solucion}.

\subsubsection{Separación por coordenadas}
\label{sec:desacoplamiento}

El conjunto de datos que se genera en la etapa anterior asocia cada
tupla de parámetros \(\thetavec\) con una o varias soluciones del
sistema: cuando hay más de una solución para el mismo \(\thetavec\),
se añaden varias filas a la tabla de datos, una por cada solución.
Esta característica impide abordar el problema como un simple ajuste
funcional: si para un mismo \(\thetavec\) existen varios valores de
\(\xvec\), cualquier función que intente predecir \(\xvec\) a partir
de \(\thetavec\) estará mal definida, pues a una misma entrada le
corresponderían varias salidas. Un modelo de regresión entrenado
directamente sobre estos datos tendería a producir un valor intermedio
entre las distintas soluciones, que no corresponde a ninguna de ellas.

Para evitar tener que construir una función vectorial que asigne
directamente \(\thetavec\) al vector completo \(\xvec\), se trata cada
coordenada por separado. Así, el objetivo se convierte en encontrar
\(n\) funciones escalares
\[
x_k = g_k(\thetavec), \quad k = 1, \dots, n,
\]
todas ellas definidas sobre el mismo espacio de parámetros. La
notación \(g_k(\thetavec)\) representa la función que describe cómo la
\(k\)-ésima coordenada de la solución depende de los parámetros
\(\thetavec\).

Esta separación por coordenadas reduce el problema a hallar
expresiones algebraicas para cada variable de forma independiente,
pero no resuelve por sí sola la dificultad de la multiplicidad de
soluciones: incluso considerando una única coordenada, los datos de
esa columna de la tabla pueden contener varios valores para un mismo
\(\thetavec\), ya que proceden de soluciones distintas.

\noindent\textbf{Ejemplo 4.} Considérese el sistema definido por
\(x_1^2 - x_2 = 0\) y \(x_1 + x_2 = 6\) con un parámetro
\(a = 2\). Para este valor, el sistema admite dos soluciones:
\((x_1, x_2) = (2, 4)\) y \((x_1, x_2) = (3, 9)\). Las filas
correspondientes de la tabla de datos serían:
\[
\begin{array}{c|c|c}
a & x_1 & x_2 \\
\hline
2 & 2 & 4 \\
2 & 3 & 9 \\
\vdots & \vdots & \vdots
\end{array}
\]
En la columna de \(x_1\) aparecen dos valores (\(2\) y \(3\))
asociados al mismo \(a = 2\), lo que hace que una regresión simbólica
directa sobre estos datos produzca un resultado sin sentido, al
intentar ajustar una única función a puntos que responden a dos
patrones diferentes.

Para poder separar estos valores, se elige una de las coordenadas
como guía para agrupar los puntos. Sin pérdida de generalidad, se
toma \(x_1\) como punto de partida. La idea es la siguiente: una vez
que se identifiquen las distintas funciones que describen a \(x_1\) y
se asigne cada fila de la tabla a una de ellas, los valores de las
demás coordenadas quedarán automáticamente asociados a cada grupo,
porque en los datos originales cada fila contiene el vector completo
\(\xvec\). Así, para un mismo \(\thetavec\), el valor de cada \(x_k\)
pertenece a la misma solución que el valor de \(x_1\).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
$a$ & $x_1$ & $x_2$ & Grupo \\
\hline
2 & 2 & 4 & 1 \\
2 & 3 & 9 & 2 \\
\end{tabular}
\caption{Al agrupar los puntos según la expresión que describe a
\(x_1\), las filas con \(x_1 = 2\) pasan al grupo~1 y las filas con
\(x_1 = 3\) pasan al grupo~2. En cada grupo, la variable \(x_2\)
queda determinada de manera única.}
\label{fig:agrupacion_coordenadas}
\end{figure}

De esta manera, el proceso se organiza en dos etapas. En la primera
etapa se aplica regresión simbólica sobre los datos de \(x_1\) para
descubrir cuántas expresiones diferentes para \(x_1\) están presentes
en los datos y a qué subconjunto de filas corresponde cada una. En la
segunda etapa se obtienen expresiones para las coordenadas restantes
aprovechando los grupos ya formados.

Nótese que este procedimiento asume que, una vez que se fija la
expresión para \(x_1\), las demás coordenadas se determinan sin
ambigüedad dentro de cada grupo. Si las soluciones no fueran
separables por coordenadas (por ejemplo, si dos soluciones distintas
compartieran la misma expresión para \(x_1\) pero difirieran en
\(x_2\)), sería necesario un paso adicional de verificación de
compatibilidad entre coordenadas. Esta verificación se realiza durante
la validación final de la solución completa, que se describe en la
Sección~\ref{sec:validacion_solucion}.

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Organización de los datos tras identificar dos expresiones
para \(x_1\): \(g_1^{(1)}(a) = a\) y \(g_1^{(2)}(a) = a + 1\).}
\label{fig:tabla_organizada}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
Grupo & \(a\) & \(x_1\) & \(x_2\) \\
\hline
1 & 2 & 2 & 4 \\
1 & 4 & 4 & 16 \\[4pt]
2 & 2 & 3 & 9 \\
2 & 5 & 5 & 25
\end{tabular}
\end{figure}

Los detalles de las dos etapas mencionadas (búsqueda iterativa sobre
\(x_1\) y extensión a las demás coordenadas) se exponen en las
secciones siguientes.

\subsubsection{Búsqueda iterativa sobre \(x_1\)}
\label{sec:busqueda_ancla}

Una vez que la tabla de datos está completa y organizada, se aplica
el algoritmo de regresión simbólica a la primera coordenada. Este
paso ocurre antes de cualquier ajuste sobre las demás variables y
constituye la primera regresión simbólica del proceso. De la tabla
completa —que contiene columnas para cada parámetro y cada
variable— se extrae una sub-tabla con las columnas de los parámetros
\(\thetavec\) y la columna de \(x_1\). El objetivo de esta etapa es
identificar, de manera iterativa, las distintas funciones que
describen la primera coordenada de las soluciones.

El proceso iterativo es necesario porque en los datos de \(x_1\)
conviven puntos que responden a funciones diferentes, y la regresión
simbólica estándar solo puede ajustar una de ellas en cada
ejecución. El algoritmo comienza con el conjunto completo de puntos
de la sub-tabla y, en cada iteración, entrena un modelo de regresión
simbólica que busca una expresión \(g_1^{(j)}(\thetavec)\) tal que
\[
|\,x_{1,i} - g_1^{(j)}(\thetavec_i)\,| < \varepsilon
\]
para la mayor cantidad posible de puntos, donde \(\varepsilon\) es una
tolerancia preestablecida y el subíndice \(i\) indexa las filas de la
tabla. El superíndice \((j)\) indica que se trata de la \(j\)-ésima
solución descubierta para \(x_1\).

Los puntos que satisfacen la desigualdad anterior para la expresión
\(g_1^{(j)}\) se eliminan de la sub-tabla (se retiran las filas
correspondientes), y la iteración siguiente trabaja exclusivamente
con los puntos que aún permanecen. Este procedimiento se repite
hasta que el número de puntos sin explicar es menor que un umbral
mínimo, momento en el cual se considera que todas las soluciones
relevantes han sido identificadas.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 5.} Considérese el sistema paramétrico
\((x_1 - a)(x_1 - a - 1) = 0,\; x_2 - x_1^2 = 0\), cuyas soluciones
son \((a, a^2)\) y \((a+1, (a+1)^2)\). Para los valores
\(a = 2, 3, 4, 5\) se genera la sub-tabla de \(x_1\) que se muestra
en la Figura~\ref{fig:busqueda_iterativa_tabla}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
Fila & \(a\) & \(x_1\) \\
\hline
1 & 2 & 2 \\
2 & 2 & 3 \\
3 & 3 & 3 \\
4 & 3 & 4 \\
5 & 4 & 4 \\
6 & 4 & 5 \\
7 & 5 & 5 \\
8 & 5 & 6
\end{tabular}
\caption{Sub-tabla de \(x_1\) antes de la primera iteración.}
\label{fig:busqueda_iterativa_tabla}
\end{figure}

En la primera iteración, el modelo de regresión simbólica descubre
la expresión
\[
g_1^{(1)}(a) = a\,,
\]
que se ajusta a las filas 1, 3, 5 y 7 de la tabla (aquellas donde
\(x_1 = a\)). Estas filas se eliminan, quedando únicamente las filas
2, 4, 6 y 8, que corresponden a los puntos donde \(x_1 = a + 1\).

En la segunda iteración, trabajando sobre los puntos restantes, el
modelo encuentra
\[
g_1^{(2)}(a) = a + 1\,,
\]
que se ajusta a todas las filas que quedaban. Tras eliminarlas, la
tabla queda vacía y el proceso concluye. Las expresiones finales
para \(x_1\) son, por tanto,
\[
g_1^{(1)}(a) = a \qquad\text{y}\qquad g_1^{(2)}(a) = a + 1 .
\]

En los experimentos realizados, todos los puntos fueron explicados
en aquellos sistemas para los que se encontró al menos una solución;
no hubo casos en los que el algoritmo identificara algunas
expresiones pero dejara puntos sin cubrir.

Cada expresión \(g_1^{(j)}\) se asocia al subconjunto de parámetros
para los que la predicción es correcta dentro de la tolerancia
\(\varepsilon\).

Formalmente, se define
\[
\mathcal{S}^{(j)} = \{\,\thetavec \in \mathcal{G} \mid
|\,x_1 - g_1^{(j)}(\thetavec)\,| < \varepsilon \,\},
\]
como el conjunto de tuplas de parámetros para las cuales la
expresión \(g_1^{(j)}(\thetavec)\) ajusta el valor observado de
\(x_1\).

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 6.} En el Ejemplo 5, la expresión
\(g_1^{(1)}(a) = a\) se asocia al subconjunto
\(\mathcal{S}^{(1)} = \{2, 3, 4, 5\}\) (todos los valores de \(a\)
para los que existe una fila con \(x_1 = a\)), mientras que
\(g_1^{(2)}(a) = a + 1\) se asocia al subconjunto
\(\mathcal{S}^{(2)} = \{2, 3, 4, 5\}\) (todos los valores de \(a\)
para los que existe una fila con \(x_1 = a + 1\)). La
Figura~\ref{fig:subconjuntos_ejemplo6} muestra ambos subconjuntos.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c}
\(\mathcal{S}^{(1)}\) & \(\mathcal{S}^{(2)}\) \\
\hline
2 & 2 \\
3 & 3 \\
4 & 4 \\
5 & 5
\end{tabular}
\caption{Subconjuntos de parámetros asociados a cada expresión
para \(x_1\).}
\label{fig:subconjuntos_ejemplo6}
\end{figure}

Puesto que los valores de \(x_1\) para una misma tupla de parámetros
pueden provenir de soluciones distintas, cada una de estas funciones
identifica una solución del sistema. Al finalizar esta etapa se
cuenta con una lista de funciones para \(x_1\), cada una con su
subconjunto de parámetros asociado, lo que proporciona la base para
obtener expresiones para las coordenadas restantes, como se describe
en la sección siguiente.

\subsubsection{Extensión a las demás coordenadas}
\label{sec:extension_coordenadas}

Una vez que la búsqueda iterativa ha proporcionado una lista de
expresiones \(g_1^{(1)}(\thetavec), g_1^{(2)}(\thetavec), \dots\)
para la primera coordenada, junto con los subconjuntos de parámetros
\(\mathcal{S}^{(1)}, \mathcal{S}^{(2)}, \dots\) que cada una explica,
el paso siguiente es completar la descripción de cada solución del
sistema. Para ello se obtienen expresiones simbólicas para las
coordenadas restantes \(x_2, x_3, \dots, x_n\).

Para una solución particular, denotada por el índice \(j\), se dispone
del subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\). Para cada
\(\thetavec \in \mathcal{S}^{(j)}\) se conoce el valor correspondiente
de cada variable \(x_k\), ya que los datos originales contienen el
vector completo \(\xvec\). Con estos pares \((\thetavec, x_k)\) se
entrena un modelo de regresión simbólica para cada coordenada
\(k = 2, \dots, n\). La función obtenida para la coordenada \(k\) de
la solución \(j\) se denota como \(g_k^{(j)}(\thetavec)\).

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 7.} Retomando el sistema del Ejemplo 5, la
búsqueda iterativa sobre \(x_1\) ha producido dos expresiones:
\(g_1^{(1)}(a) = a\) con \(\mathcal{S}^{(1)} = \{2, 3, 4, 5\}\), y
\(g_1^{(2)}(a) = a + 1\) con \(\mathcal{S}^{(2)} = \{2, 3, 4, 5\}\).
Para completar la primera solución, se toman los puntos de
\(\mathcal{S}^{(1)}\). En esos puntos, los valores de \(x_2\) son
\(a^2\), como se muestra en la Figura~\ref{fig:extension_tabla}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\(a\) & \(x_1 = a\) & \(x_2\) \\
\hline
2 & 2 & 4 \\
3 & 3 & 9 \\
4 & 4 & 16 \\
5 & 5 & 25
\end{tabular}
\caption{Puntos de \(\mathcal{S}^{(1)}\) usados para obtener
\(g_2^{(1)}(a)\).}
\label{fig:extension_tabla}
\end{figure}

Con estos pares \((a, x_2)\) se entrena regresión simbólica, que
descubre
\[
g_2^{(1)}(a) = a^2 .
\]

Para la segunda solución, los puntos de \(\mathcal{S}^{(2)}\)
proporcionan los valores de \(x_2\) que son \((a+1)^2\). Con ellos, la
regresión simbólica obtiene
\[
g_2^{(2)}(a) = (a+1)^2 .
\]

El procedimiento de extensión que se acaba de describir es posible
porque, por construcción, dentro de un mismo subconjunto
\(\mathcal{S}^{(j)}\) cada \(\thetavec\) aparece una sola vez: todos
los puntos que están en \(\mathcal{S}^{(j)}\) han sido explicados por
la misma expresión \(g_1^{(j)}\), y por tanto corresponden a la misma
solución del sistema. En consecuencia, no existe la ambigüedad de
múltiples valores de \(x_k\) para un mismo \(\thetavec\) dentro de
\(\mathcal{S}^{(j)}\), y la regresión simbólica puede aplicarse
directamente, sin necesidad de recurrir de nuevo a un proceso
iterativo como el empleado para \(x_1\).

Si excepcionalmente dos soluciones distintas compartieran el mismo
valor de \(x_1\) para algún \(\thetavec\), el subconjunto
\(\mathcal{S}^{(j)}\) contendría dos filas con idéntico \(\thetavec\)
y diferente \(x_k\), y la regresión simbólica sobre \(x_k\) podría
producir un resultado incorrecto. Esta inconsistencia sería detectada
en la fase de validación
(Sección~\ref{sec:validacion_solucion}), que rechazaría la solución
completa y devolvería los puntos al conjunto de datos para ser
considerados en iteraciones posteriores.

Una vez completado este proceso para todos los subconjuntos, se
dispone de un conjunto de funciones que describen cada solución del
sistema, organizadas como muestra la
Tabla~\ref{tab:tabla_funciones_solucion}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Funciones que describen cada solución del sistema.}
\label{tab:tabla_funciones_solucion}
\begin{tabular}{c|cc}
 & Solución 1 & Solución 2 \\
\hline
\(x_1\) & \(g_1^{(1)}(\thetavec)\) & \(g_1^{(2)}(\thetavec)\) \\
\(x_2\) & \(g_2^{(1)}(\thetavec)\) & \(g_2^{(2)}(\thetavec)\) \\
\(\vdots\) & \(\vdots\) & \(\vdots\) \\
\(x_n\) & \(g_n^{(1)}(\thetavec)\) & \(g_n^{(2)}(\thetavec)\)
\end{tabular}
\end{table}

Cada columna de esta tabla agrupa las expresiones que describen las
coordenadas de una misma solución; estas funciones constituyen un
candidato a descripción analítica de la solución y deben ser validadas
antes de ser aceptadas definitivamente, como se explica en la sección
siguiente.

\subsubsection{Validación de una solución completa}
\label{sec:validacion_solucion}

Una vez obtenidas las expresiones simbólicas para todas las coordenadas
de una candidata a solución, es necesario verificar que el conjunto de
funciones
\[
\mathbf{g}^{(j)}(\thetavec) = \bigl( g_1^{(j)}(\thetavec),\,
g_2^{(j)}(\thetavec),\, \dots,\, g_n^{(j)}(\thetavec) \bigr)
\]
realmente satisface el sistema original \(\Fvec(\xvec; \thetavec) =
\mathbf{0}\) sobre el subconjunto de parámetros \(\mathcal{S}^{(j)}\)
que la generó. Esta comprobación es imprescindible, ya que las
expresiones se han obtenido por ajuste independiente de cada
coordenada y podrían no ser compatibles entre sí al ser evaluadas
conjuntamente en el sistema. Por ejemplo, si para un sistema de dos
ecuaciones la regresión simbólica produjera \(x_1 = a\) y
\(x_2 = a + 1\) a partir de los datos de \(\mathcal{S}^{(j)}\), pero
el sistema original fuera \(x_1 + x_2 = 2a\) y \(x_1 - x_2 = -1\),
al sustituir ambas expresiones en la primera ecuación se obtendría
\(2a + 1 = 2a\), lo que no se cumple, y la solución sería
rechazada.

Para realizar la validación se sustituyen las funciones simbólicas en el
sistema y se evalúa el valor
\[
\Fvec\bigl( \mathbf{g}^{(j)}(\thetavec); \thetavec \bigr)
\]
para cada tupla \(\thetavec \in \mathcal{S}^{(j)}\). A continuación se
calcula el promedio de las normas euclidianas de estos valores sobre
todo el subconjunto:
\[
E^{(j)} = \frac{1}{|\mathcal{S}^{(j)}|}
\sum_{\thetavec \in \mathcal{S}^{(j)}}
\bigl\| \Fvec\bigl( \mathbf{g}^{(j)}(\thetavec); \thetavec \bigr) \bigr\|_2.
\]

Si el error medio \(E^{(j)}\) es menor que una tolerancia predefinida
\(\varepsilon_{\text{val}}\), la solución se considera válida y se
incorpora a la lista de resultados definitivos. Los puntos del
subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\) se retiran del conjunto de datos,
ya que han sido explicados por una expresión analítica aceptada. Dado
que todos los puntos de \(\mathcal{S}^{(j)}\) corresponden a una misma
solución del sistema, no es posible que una misma fila esté asociada
a más de una solución; por tanto, al retirar esas filas no se pierde
información sobre otras soluciones que pudieran coexistir para los
mismos parámetros.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 8.} En el Ejemplo 7, la primera solución
candidata es
\[
x_1 = a,
\]
\[
x_2 = a^2,
\]
obtenida a partir de \(\mathcal{S}^{(1)} = \{2, 3, 4, 5\}\). Para
validarla, se evalúa el sistema original
\(x_1^2 - x_2 = 0\) y \(x_2 - a x_1 = 0\) en los puntos de
\(\mathcal{S}^{(1)}\):

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\(a\) & \(x_1 = a\) & \(x_2 = a^2\) & \(E^{(1)}\) \\
\hline
2 & 2 & 4 & 0 \\
3 & 3 & 9 & 0 \\
4 & 4 & 16 & 0 \\
5 & 5 & 25 & 0
\end{tabular}
\caption{Validación de la primera solución candidata.}
\label{fig:validacion_ejemplo8}
\end{figure}

Al sustituir las expresiones en cada punto se obtiene
\(a^2 - a^2 = 0\) y \(a^2 - a \cdot a = 0\), por lo que
\(E^{(1)} \approx 0\) y la solución se acepta. La segunda solución
candidata (\(x_1 = a + 1,\; x_2 = (a+1)^2\)) se valida de manera
análoga y también es aceptada.

Si, por el contrario, el error medio supera la tolerancia, la solución
se descarta y los puntos del subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\) vuelven
al conjunto de datos. De esta forma, el algoritmo iterativo descrito en
el paso~5 del pseudocódigo podrá considerarlos de nuevo en iteraciones
posteriores, dando la oportunidad de descubrir otras expresiones que sí
los expliquen satisfactoriamente.

De esta manera, el proceso de validación actúa como un filtro que
garantiza que solo se conservan las descripciones que reproducen
fielmente el comportamiento del sistema original. En el siguiente
apartado se presentan las funciones de pérdida con las que se guía la
búsqueda de las expresiones que luego se validan.
\subsubsection{Funciones de pérdida utilizadas} \label{sec:funciones_perdida}

La regresión simbólica emplea una función de pérdida que mide la discrepancia entre las predicciones y los valores observados. En este trabajo se evaluaron tres alternativas.

\begin{itemize} \item \textbf{Error cuadrático medio (MSE).} Definido en la sección correspondiente, penaliza con mayor peso las desviaciones grandes. \item \textbf{Conteo de coincidencias.} Función discreta que asigna el mismo valor a todas las predicciones cuya diferencia con el dato observado esté por debajo de una tolerancia \(\varepsilon\), y un valor constante mayor en caso contrario. \item \textbf{Sigmoidal.} Variante suave de la pérdida por conteo que transforma la diferencia absoluta mediante una sigmoide parametrizada para conservar la noción de umbral y, al mismo tiempo, ofrecer un gradiente útil para la búsqueda evolutiva. \end{itemize}

La comparación experimental de estas tres variantes y la elección de la más adecuada se presentan en el Capítulo~\ref{sec:experimentacion}, junto con el resto de los experimentos realizados. En la sección siguiente se recoge el pseudocódigo completo del algoritmo, que integra todas las fases descritas hasta aquí. Los detalles de la implementación en Python, incluyendo la descripción de los módulos que componen el sistema y el formato de entrada y salida, se recogen en el Anexo.


\subsection{Pseudocódigo del proceso principal} \label{sec:pseudocodigo_principal}

El procedimiento descrito en las secciones anteriores se integra en un algoritmo que toma como punto de partida la definición del sistema de ecuaciones y devuelve las expresiones analíticas para cada variable en cada una de las soluciones encontradas. A continuación se presenta el pseudocódigo global.

\medskip \refstepcounter{pseudocode}\label{alg:proceso_principal} \noindent\textbf{Pseudocódigo \thepseudocode:} \begin{tabbing} \qquad \= \qquad \= \qquad \= \kill
\textbf{Entrada:} \>\>\> sistema \(\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0}\), \\
\>\>\> variables \(\xvec\), \\
\>\>\> parámetros \(\thetavec\), \\
\>\>\> intervalos para parámetros y para puntos iniciales, \\
\>\>\> tolerancias, \\
\>\>\> hiperparámetros de PySR. \\
\textbf{Salida:} \>\>\> lista de soluciones, cada una con una expresión \\
\>\>\> simbólica por variable. \\[4pt]
\textbf{1.} \> Definir cuadrícula de parámetros \(\mathcal{G}\) mediante producto \\
\> cartesiano. \\
\textbf{2.} \> Para cada \(\thetavec \in \mathcal{G}\): \\
\> \qquad Resolver numéricamente con múltiples puntos iniciales. \\
\> \qquad Filtrar soluciones duplicadas usando distancia euclidiana. \\
\textbf{3.} \> Combinar todos los pares \((\thetavec, \xvec)\) en un solo \\
\> conjunto de datos. \\
\textbf{4.} \> Tomar \(x_1\) como guía para separar las soluciones. \\
\textbf{5.} \> Aplicar búsqueda iterativa sobre \(x_1\) para obtener una \\
\> lista de expresiones \(g_1^{(1)}, g_1^{(2)}, \dots\) y los subconjuntos \\
\> de parámetros que cada una cubre. \\
\textbf{6.} \> Para cada expresión \(g_1^{(j)}\) y su subconjunto de \\
\> parámetros \(\mathcal{S}^{(j)}\): \\
\> \qquad Para cada coordenada restante \(x_k\) con \(k \neq 1\): \\
\> \qquad \qquad Entrenar regresión simbólica sobre \(\mathcal{S}^{(j)}\). \\
\> \qquad Construir la función completa \(\mathbf{g}^{(j)}(\thetavec)\). \\
\> \qquad Validar calculando el error medio. \\
\> \qquad Si la validación es satisfactoria, añadir la solución a \\
\> \qquad la salida y retirar los puntos de \(\mathcal{S}^{(j)}\) \\
\> \qquad del conjunto de datos. \\
\textbf{7.} \> Repetir los pasos 5--6 hasta que el número de puntos \\
\> restantes sea menor que un umbral mínimo. \end{tabbing} \medskip

Los hiperparámetros mencionados (tolerancias, número de intentos, parámetros de PySR) se detallan en el próximo capítulo, donde se justifican los valores seleccionados. \newpage \bibliographystyle{plain} \bibliography{referencias} \end{document}
