\documentclass[12pt,a4paper]{article} \usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[spanish]{babel} \usepackage{amsmath, amssymb, amsthm} \usepackage{bm} \usepackage{float} \usepackage{longtable} \usepackage[hidelinks]{hyperref}

\newtheorem{definition}{Definición} \newtheorem{theorem}{Teorema} \newtheorem{remark}{Observación} \newcounter{pseudocode}

\newcommand{\xvec}{\mathbf{x}} \newcommand{\thetavec}{\boldsymbol{\theta}} \newcommand{\Fvec}{\mathbf{F}} \newcommand{\R}{\mathbb{R}} \newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert} \newcommand{\loss}{\mathcal{L}} \newcommand{\dataset}{\mathcal{D}} \newcommand{\jac}{\mathbf{J}}

\title{Regresión simbólica para la expresión analítica de soluciones de ecuaciones no lineales} \author{Noel Pérez Calvo} \date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents \newpage

\section*{Introducción}
\label{sec:introduccion}

El estudio de sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos es una
herramienta fundamental en la modelación de fenómenos científicos y de
ingeniería \cite{gershenfeld2012nature}.  Desde la determinación de
puntos de equilibrio en modelos dinámicos \cite{strogatz2018nonlinear}
hasta el análisis de circuitos electrónicos \cite{horowitz2015art} o la
cinética de reacciones químicas \cite{laidler1987chemical}, estos
sistemas permiten representar cómo interactúan las variables de un
proceso en función de ciertos parámetros.  En todos estos casos, conocer
los valores de las incógnitas que anulan el sistema —sus ceros o
soluciones— resulta imprescindible para entender el comportamiento del
fenómeno modelado y tomar decisiones a partir de él
\cite{allgower1990numerical}.

Más allá de obtener soluciones numéricas para valores concretos de los
parámetros, interesa saber cómo varía cada solución cuando los
parámetros cambian dentro de un rango determinado.  Esa dependencia
funcional permite realizar análisis de sensibilidad
\cite{saltelli2008global}, predecir el comportamiento del sistema ante
nuevas condiciones \cite{forrester2008engineering} y evitar el costo
computacional de resolver el sistema desde cero para cada nueva tupla
de parámetros \cite{eldred2009formulations}.  En este contexto, el
propósito ya no es un valor numérico puntual, sino una expresión
analítica que describa cada solución en función de los parámetros.

Desde el punto de vista numérico, la resolución de sistemas no lineales
ha sido estudiada en profundidad \cite{burden2010numerical}.  Los
métodos iterativos clásicos \cite{nocedal2006numerical} permiten
encontrar una solución aislada cuando se dispone de una aproximación
inicial adecuada, pero no garantizan la obtención de todas las
soluciones posibles \cite{meleshko1991nonlinear}.  Para abordar esta
limitación se han desarrollado estrategias capaces de enumerar el
conjunto completo de raíces reales en un dominio acotado, entre ellas
las técnicas de deflación \cite{ojika1983deflation} y los algoritmos de
búsqueda exhaustiva con garantías de completitud
\cite{bartnik2024mdcm}.  Estos enfoques son especialmente útiles cuando
se necesita construir un conjunto de datos que incluya todas las
soluciones del sistema para distintos valores de los parámetros.

En un plano distinto, la regresión simbólica \cite{koza1992genetic}
persigue descubrir expresiones matemáticas que relacionan variables de
entrada con variables de salida sin imponer una forma funcional
predefinida.  Herramientas recientes como \texttt{PySR}
\cite{cranmer2023pysr}, \texttt{SymbolFit} \cite{diniz2025symbolfit} o
\texttt{leaf} \cite{leaf2024} han automatizado este proceso con
creciente eficiencia.  Paralelamente, se han explorado estrategias para
manejar conjuntos de datos donde coexisten puntos que responden a
funciones matemáticas diferentes \cite{ukorigho2023competitive}.  Estas
últimas resultan especialmente pertinentes cuando se enfrenta un
sistema paramétrico cuyas soluciones no pueden ser descritas por una
única función, sino que cada una responde a una expresión matemática
diferente.

Un intento de conectar el mundo numérico con el simbólico es el
presentado en \cite{merlet2024mixing}, donde se utilizan redes
neuronales entrenadas sobre soluciones numéricas de sistemas
paramétricos para predecir aproximaciones iniciales que luego se
refinan con métodos iterativos.  Sin embargo, esta estrategia no
proporciona expresiones analíticas explícitas: las redes funcionan como
una caja negra que ofrece una aproximación numérica, pero no revela la
forma funcional de la solución.

A pesar de estos avances, cuando un sistema no lineal paramétrico
admite varias soluciones para una misma tupla de parámetros, ni la
regresión simbólica convencional ni las técnicas competitivas
existentes ofrecen una vía directa para recuperar todas las
dependencias funcionales a partir de un mismo conjunto de datos.  A
diferencia de un conjunto etiquetado donde se conoce de antemano a qué
solución pertenece cada punto, aquí el dato sólo indica que un cierto
vector de incógnitas satisface el sistema para unos parámetros dados,
pero no incluye información que permita distinguir de cuál de las
posibles soluciones se trata.  Como consecuencia, puntos originados por
distintas funciones conviven en el mismo conjunto sin que se pueda
separarlos a priori, y el desafío consiste en caracterizar cada una de
esas funciones sin conocer cuántas son ni qué forma tienen.

Teniendo en cuenta lo anterior, la pregunta que guía esta investigación
es: ¿es posible, mediante una estrategia de regresión simbólica,
recuperar expresiones analíticas de los ceros de un sistema de
ecuaciones no lineales paramétrico?

El objeto de estudio se sitúa en la intersección del análisis numérico
y el aprendizaje automático simbólico.  De manera más específica, se
aborda la regresión simbólica en el contexto de los sistemas de
ecuaciones no lineales paramétricos.  El interés se centra en aplicarla
a conjuntos de datos generados mediante resolución numérica, con el
propósito de separar y descubrir las múltiples funciones solución que
en ellos conviven.

El objetivo general de este trabajo es diseñar e implementar un
algoritmo que recupere automáticamente las expresiones analíticas de
todas las soluciones de un sistema de ecuaciones no lineales
paramétricas.  Para alcanzarlo, el algoritmo se apoya en una estrategia
de regresión simbólica.  A partir de este objetivo se desprenden los
siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}
\item Construir un procedimiento automático que genere un conjunto de
      entrenamiento formado por tuplas (parámetros, solución),
      muestreando el espacio de parámetros y resolviendo numéricamente
      el sistema para cada tupla, de modo que todas las soluciones
      queden registradas.

\item Desarrollar una estrategia de regresión simbólica que, a partir
      del conjunto de datos completo, descubra secuencialmente las
      funciones que representan cada una de las soluciones del sistema,
      separando de manera automática las distintas dependencias
      funcionales.

\item Validar experimentalmente la metodología sobre sistemas de
      ecuaciones no lineales con número conocido de soluciones,
      comparando las expresiones recuperadas con las soluciones exactas
      cuando sea posible y analizando la precisión de las funciones
      obtenidas.
\end{itemize}

La solución propuesta consiste en un algoritmo que alterna etapas de
entrenamiento de modelos de regresión simbólica con un paso de filtrado
de puntos ya explicados.  En cada iteración se entrena un modelo basado
en programación genética sobre los datos aún no cubiertos; de entre
todas las ecuaciones candidatas que produce el modelo, se selecciona la
que consigue ajustar una mayor fracción de puntos y, a continuación,
esos puntos se retiran del conjunto de trabajo.  El proceso se repite
hasta que no quedan puntos suficientes.

Los experimentos realizados sobre sistemas con múltiples soluciones
muestran que el algoritmo es capaz de recuperar las expresiones
analíticas que dieron origen a los datos, incluso cuando las distintas
soluciones se entremezclan en el conjunto de entrenamiento.  En los
casos estudiados, las funciones fueron descubiertas con una cobertura
superior al 95\,\% de los puntos, y su forma coincidió con las
expresiones exactas conocidas.

La estructura del documento es la siguiente.  En el Capítulo 1 se
presentan los fundamentos de los sistemas de ecuaciones no lineales
paramétricos, los métodos numéricos para el cálculo de sus soluciones y
los principios de la regresión simbólica basada en programación
genética.  El Capítulo 2 describe la metodología propuesta: la
generación de la malla de parámetros y del conjunto de entrenamiento,
la estrategia iterativa de descubrimiento de funciones y los criterios
de selección y parada.  También se detalla la arquitectura del sistema
implementado, incluyendo los módulos de definición de ecuaciones,
generación de la malla, resolución numérica, preparación de datos y
regresión simbólica.  El Capítulo 3 expone los experimentos realizados
y el análisis de los resultados.  Finalmente, se presentan las
conclusiones del trabajo.

\newpage

\section{Preliminares}
\label{sec:preliminares}

Este capítulo establece los fundamentos teóricos necesarios para abordar el problema de descubrir expresiones analíticas de los ceros de sistemas de ecuaciones no lineales mediante regresión simbólica. Para ello se presentan los fundamentos conceptuales, las herramientas numéricas y las estrategias algorítmicas que sustentan la metodología propuesta en este trabajo.

En la primera parte del capítulo (\ref{sec:sistemas}) se introduce la notación y las propiedades de los sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos, destacando la multiplicidad de soluciones que pueden existir para una misma tupla de parámetros. Se describen los métodos numéricos para el cálculo de ceros de tales sistemas, tanto los métodos iterativos clásicos como el método híbrido de Powell implementado en la biblioteca \texttt{SciPy} \cite{virtanen2020scipy}. Se definen formalmente los conceptos de distancia euclidiana y producto cartesiano, que serán utilizados en la generación del conjunto de datos de entrenamiento.

Posteriormente, en la sección \ref{sec:regresion} se abordan los principios de la regresión simbólica \cite{koza1992genetic}, una técnica de aprendizaje automático que permite inferir expresiones algebraicas a partir de datos. Se explican los fundamentos de la programación genética, las funciones de pérdida que guían el proceso evolutivo y los parámetros que controlan el comportamiento del algoritmo.

\subsection{Sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos}
\label{sec:sistemas}

En esta sección se formaliza el concepto de sistema de ecuaciones no lineales dependiente de parámetros, así como las herramientas numéricas y matemáticas necesarias para su estudio.

\subsubsection{Definición y notación}

Un sistema de ecuaciones no lineales paramétrico se expresa como la búsqueda de vectores \(\xvec \in \R^n\) que satisfacen
\begin{equation}
\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0}, \label{eq:sistema_general}
\end{equation}
donde:
\begin{itemize}
 \item \(\Fvec: \R^n \times \R^p \to \R^n\) es una función vectorial no lineal, \item \(\xvec = (x_1, \dots, x_n)^T \in \R^n\) es el vector de variables incógnita, \item \(\thetavec = (\theta_1, \dots, \theta_p)^T \in \R^p\) es el vector de parámetros del modelo, \item \(\mathbf{0} \in \R^n\) denota el vector nulo.
\end{itemize}
La notación \(\Fvec(\xvec; \thetavec)\) indica que \(\Fvec\) depende explícitamente de las variables \(\xvec\) y de los parámetros \(\thetavec\), estos últimos considerados fijos durante el proceso de resolución.

\bigskip \noindent\textbf{Ejemplo 1.} Considérese el sistema de dos ecuaciones \[ \Fvec(\xvec; \thetavec) = 
\begin{pmatrix}
(x_1 - a)(x_2 - ab) \\[2pt] x_1 x_2 - a b^2
\end{pmatrix}
= \mathbf{0}, \] con \(\xvec = (x_1, x_2)^T \in \R^2\) y parámetros \(\thetavec = (a, b)^T\), \(a > 0\), \(b > 0\). Este sistema posee dos soluciones reales para cada tupla de parámetros: \(\xvec = (a, b^2)\) y \(\xvec = (b, ab)\). Nótese que la primera componente de la solución \((a, b^2)\) anula el factor \((x_1 - a)\) de la primera ecuación, mientras que en la solución \((b, ab)\) es la segunda componente la que anula el factor \((x_2 - ab)\). Esta multiplicidad de ceros y su dependencia explícita de los parámetros ilustran el tipo de fenómenos que aparecen en sistemas no lineales paramétricos y motivan la necesidad de determinar, para cada valor de los parámetros, todas las raíces que serán utilizadas en la construcción del conjunto de datos de entrenamiento.

La no linealidad de \(\Fvec\) implica que, a diferencia de los sistemas lineales, no existe un método directo general para obtener todas las soluciones, y la estructura del conjunto solución puede ser compleja. Por esta razón se recurre a métodos numéricos iterativos, que se describen en la siguiente sección.

\subsubsection{Métodos numéricos para el cálculo de ceros}

Una vez definido el sistema no lineal paramétrico, es necesario obtener numéricamente sus soluciones para distintas tuplas de parámetros. Dado que, salvo en casos triviales, no es posible despejar analíticamente las raíces de un sistema no lineal arbitrario, se recurre a métodos iterativos que aproximan las soluciones de manera sucesiva. A continuación se describen dos de los métodos más utilizados, que serán empleados en la etapa de generación de datos.

Para sistemas no lineales generales, la obtención de soluciones explícitas mediante métodos simbólicos no es factible, ya que la mayoría de estos sistemas carecen de soluciones expresables en forma cerrada \cite{burden2010numerical}. En su lugar, se emplean métodos numéricos iterativos que, partiendo de una aproximación inicial \(\xvec^{(0)}\), generan una sucesión \(\{\xvec^{(k)}\}_{k=0}^{\infty}\) que converge a una solución \(\xvec^*\), siempre que la aproximación inicial esté suficientemente cerca de dicha solución y que \(\Fvec\) sea diferenciable con jacobiano no singular en \(\xvec^*\) \cite{nocedal2006numerical}.

El método de Newton-Raphson para sistemas no lineales \cite{burden2010numerical} se define mediante la iteración
\begin{equation}
\xvec^{(k+1)} = \xvec^{(k)} - \bigl[\jac_{\Fvec}(\xvec^{(k)})\bigr]^{-1} \Fvec(\xvec^{(k)}; \thetavec), \label{eq:newton}
\end{equation}
donde:
\begin{itemize}
 \item \(\xvec^{(k)}\) es la aproximación en la iteración \(k\), \item \(\Fvec(\xvec^{(k)}; \thetavec)\) es el valor de \(\Fvec\) evaluado en dicha aproximación, \item \(\jac_{\Fvec}(\xvec)\) es la matriz jacobiana de \(\Fvec\) respecto de \(\xvec\), de dimensión \(n \times n\), con entradas \((\jac_{\Fvec})_{ij} = \frac{\partial F_i}{\partial x_j}\).
\end{itemize}
Si \(\Fvec\) es diferenciable y \(\jac_{\Fvec}\) es no singular en una solución \(\xvec^*\), entonces existe un entorno de \(\xvec^*\) donde el método converge cuadráticamente, es decir, \(\|\xvec^{(k+1)} - \xvec^*\| \le C \|\xvec^{(k)} - \xvec^*\|^2\) para alguna constante \(C > 0\) \cite{nocedal2006numerical}.

Los métodos cuasi-Newton \cite{nocedal2006numerical} reducen el costo computacional al evitar el cálculo exacto del jacobiano en cada iteración. En lugar de ello, construyen una aproximación \(\mathbf{B}_k\) de la matriz jacobiana que se actualiza con información de los gradientes evaluados en iteraciones previas. Las actualizaciones típicas son de rango uno o dos, lo que significa que modifican la matriz anterior sumando una matriz de rango uno o dos, respectivamente. La iteración toma la forma \[ \xvec^{(k+1)} = \xvec^{(k)} - \mathbf{B}_k^{-1} \Fvec(\xvec^{(k)}; \thetavec), \] donde \(\mathbf{B}_k\) se actualiza mediante fórmulas como la de Broyden \cite{broyden1965class}. Estos métodos alcanzan una convergencia superlineal: la tasa de reducción del error es más rápida que la lineal pero sin llegar a la velocidad cuadrática del método de Newton completo.

En este trabajo se utilizará un método híbrido, como el implementado en la biblioteca \texttt{SciPy} \cite{virtanen2020scipy}, que combina una estrategia cuasi-Newton con búsqueda de paso para mejorar la robustez. A partir de este procedimiento se generará el conjunto de datos de entrenamiento para la regresión simbólica, el cual está formado por múltiples tuplas \((\thetavec, \xvec^*)\), donde \(\xvec^*\) es una raíz obtenida numéricamente para el parámetro \(\thetavec\).

\subsubsection{Distancia euclidiana}

En la etapa de resolución numérica, dos raíces obtenidas a partir de puntos iniciales distintos pueden corresponder al mismo cero del sistema, diferenciándose únicamente por errores de redondeo o por las tolerancias de convergencia de los métodos iterativos. Para decidir si dos soluciones deben considerarse iguales, se utiliza la distancia euclidiana.

\begin{definition}[Distancia euclidiana]
Sean \(\mathbf{u} = (u_1, \dots, u_n)^T \in \R^n\) y \(\mathbf{v} = (v_1, \dots, v_n)^T \in \R^n\) dos vectores. La \textbf{distancia euclidiana} entre \(\mathbf{u}\) y \(\mathbf{v}\) se define como la norma euclidiana de su diferencia:
\begin{equation}
d(\mathbf{u}, \mathbf{v}) = \norm{\mathbf{u} - \mathbf{v}}_2 = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (u_i - v_i)^2}.
\end{equation}
\end{definition}

La distancia euclidiana constituye una métrica sobre \(\R^n\). En este trabajo, dos soluciones \(\xvec\) y \(\xvec'\) se consideran numéricamente equivalentes si su distancia euclidiana es menor que una tolerancia prefijada \(\tau > 0\), lo que típicamente ocurre cuando ambas corresponden al mismo cero del sistema pero difieren debido a la acumulación de errores numéricos.

En particular, la \textbf{norma euclidiana} de un vector \(\mathbf{v}\in\R^n\) se define como su distancia al vector nulo, es decir,
\begin{equation}
\|\mathbf{v}\|_2 = d(\mathbf{v}, \mathbf{0}) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} v_i^2}. \label{eq:norma_euclidiana}
\end{equation}
Esta cantidad resulta útil para medir qué tan cerca está un punto de ser solución del sistema: si \(\|\mathbf{F}(\mathbf{x}; \boldsymbol{\theta})\|_2\) es pequeño, entonces \(\mathbf{x}\) está próximo a anular todas las ecuaciones.

Una vez identificadas las soluciones distintas para cada tupla de parámetros, es necesario organizar sistemáticamente los valores de dichos parámetros sobre los que se evaluará el sistema. Esta organización se realiza mediante el producto cartesiano, que se define a continuación.

\subsubsection{Producto cartesiano}

Para construir el conjunto de datos de entrenamiento se debe evaluar el sistema no lineal en una variedad representativa de valores de los parámetros. Con este fin se selecciona, para cada parámetro \(\theta_i\), un conjunto finito de valores dentro de su rango admisible; el producto cartesiano de estos conjuntos proporciona todas las combinaciones posibles de parámetros que se utilizarán en la etapa de resolución numérica.

\begin{definition}[Producto cartesiano]
Sean \(A_1, A_2, \dots, A_m\) conjuntos arbitrarios. El \textbf{producto cartesiano} de estos conjuntos se define como el conjunto de todas las \(m\)-tuplas ordenadas \((a_1, a_2, \dots, a_m)\) tales que \(a_i \in A_i\) para cada \(i = 1, \dots, m\). Formalmente:
\begin{equation}
A_1 \times A_2 \times \cdots \times A_m = \{(a_1, a_2, \dots, a_m) \mid a_i \in A_i,\; i=1,\dots,m\}.
\end{equation}
\end{definition}

Si cada \(A_i\) es un conjunto finito, el cardinal del producto cartesiano es el producto de los cardinales: \(|A_1 \times \cdots \times A_m| = \prod_{i=1}^m |A_i|\). En el contexto de este trabajo, cada \(A_i\) es un conjunto de valores del parámetro \(\theta_i\), típicamente elegidos de manera equiespaciada dentro de un intervalo \([\theta_i^{\min}, \theta_i^{\max}]\). El producto cartesiano de estos conjuntos genera todas las tuplas \(\thetavec = (\theta_1, \dots, \theta_p)\) que serán utilizadas como entrada del sistema durante la generación de datos, garantizando una cobertura uniforme de la región de interés en el espacio de parámetros.

Una vez definidas las herramientas para generar los valores de los parámetros y para identificar las raíces del sistema, se dispone del marco necesario para producir el conjunto de datos con el que se alimentará el algoritmo de regresión simbólica, cuyos fundamentos se exponen en la siguiente sección.

\subsection{Regresión simbólica}
\label{sec:regresion}

La regresión simbólica es la técnica central sobre la que se apoya la metodología de este trabajo. A continuación se presentan sus fundamentos teóricos y los elementos que la componen.

\subsubsection{Concepto y objetivos}

La regresión simbólica es una técnica de aprendizaje automático que descubre, a partir de un conjunto de datos observados, una expresión matemática cerrada. Dicha expresión describe la relación funcional entre las variables de entrada y la variable de salida \cite{koza1992genetic}. A diferencia de la regresión tradicional, donde la estructura del modelo se fija de antemano y solo se ajustan los parámetros, la regresión simbólica explora simultáneamente el espacio de formas funcionales y de parámetros numéricos \cite{schmidt2009distilling}.

Existen diversas implementaciones de regresión simbólica, muchas de las cuales se basan en programación genética, enfoque que se describe en la siguiente subsección. Una de las más utilizadas es \textbf{PySR} \cite{cranmer2023pysr}, una biblioteca de código abierto que combina un motor evolutivo en Julia con una interfaz en Python, ofreciendo operadores matemáticos protegidos ---versiones de funciones como la raíz cuadrada o la división que evitan valores indefinidos (NaN o infinitos) durante la búsqueda--- para garantizar la estabilidad numérica.

Dado un conjunto de datos \(\dataset = \{(\mathbf{u}_i, v_i)\}_{i=1}^{N}\) donde:
\begin{itemize}
 \item \(\mathbf{u}_i \in \R^d\) es el vector de variables de entrada del \(i\)-ésimo punto del conjunto de datos, \item \(v_i \in \R\) es el valor observado de la variable de salida para dicho punto,
\end{itemize}
se busca una función \(f: \R^d \to \R\) dentro de un espacio de funciones \(\mathcal{F}\) que minimice una función de pérdida \(\loss\), la cual mide la discrepancia entre las predicciones del modelo y los valores observados:
\begin{equation}
f^* = \arg\min_{f \in \mathcal{F}} \loss(f; \dataset).
\end{equation}
El espacio \(\mathcal{F}\) está compuesto por todas las funciones que pueden construirse combinando un conjunto de operadores matemáticos básicos (suma, resta, multiplicación, división, logaritmos, etc.) y constantes numéricas. La tarea de encontrar la función óptima es intrínsecamente combinatoria, pues el número de expresiones que pueden formarse crece de manera exponencial con la cantidad de operadores y variables disponibles. Por esta razón se requieren métodos de búsqueda heurística, como los algoritmos evolutivos.

La implementación más extendida de estos algoritmos para regresión simbólica es la programación genética, cuyos fundamentos se exponen a continuación.

\subsubsection{Fundamentos de programación genética}

Una de las estrategias más utilizadas para la regresión simbólica es la \textbf{programación genética}, una rama de los algoritmos evolutivos inspirada en la selección natural \cite{koza1992genetic}. Existen también enfoques basados en recocido simulado, gramáticas estocásticas y redes neuronales, aunque la programación genética sigue siendo una de las opciones más extendidas por su flexibilidad para explorar espacios de expresiones algebraicas.

En este paradigma, cada posible expresión matemática se codifica como un \textbf{árbol sintáctico}: una estructura jerárquica en la que los nodos internos contienen operadores matemáticos (suma, multiplicación, seno, etc.) y las hojas contienen variables de entrada o constantes numéricas. La figura resultante tiene forma de árbol invertido, donde la raíz es el operador principal y las ramas conducen a los operandos.

La programación genética trabaja con una población de individuos (árboles) que se modifica a lo largo de generaciones —ciclos iterativos del proceso evolutivo— mediante los siguientes operadores:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Selección}: Los individuos que producen predicciones más cercanas a los valores reales tienen mayor probabilidad de ser elegidos como padres para la siguiente generación.

 \item \textbf{Cruce}: Dos árboles padres intercambian algunos de sus subárboles para generar dos hijos. Existen diversas variantes; una de las más comunes es el cruce por subárbol, en el que se elige aleatoriamente un nodo de cada padre y se intercambian los subárboles correspondientes.

 \item \textbf{Mutación}: Se introduce una modificación aleatoria en un individuo para mantener la diversidad genética. Los tipos de mutación incluyen la sustitución de un subárbol por otro generado al azar, la alteración de un único nodo (cambiando un operador por otro), o la modificación de una hoja (cambiando una variable o constante).

 \item \textbf{Elitismo}: Una fracción de los mejores individuos de cada generación se preserva sin cambios en la siguiente, evitando así que se pierdan las soluciones más prometedoras. Este mecanismo es opcional y su intensidad depende del problema.
\end{itemize}

La repetición de estos operadores a lo largo de las generaciones permite explorar el espacio de posibles expresiones algebraicas, guiando la búsqueda hacia funciones que se ajustan cada vez mejor a los datos \cite{koza1992genetic}.

La calidad de cada individuo se mide mediante una función de pérdida, cuyas variantes más relevantes para este trabajo se presentan a continuación.

\subsubsection{Funciones de pérdida}

La \textbf{función de pérdida} ---también llamada función de aptitud en el contexto de los algoritmos evolutivos--- es el criterio que se utiliza para evaluar cuantitativamente qué tan buena es una expresión candidata producida por la regresión simbólica. Esta función mide la discrepancia entre las predicciones de la expresión simbólica y los valores observados en el conjunto de datos. Una función de pérdida común, y la que se emplea como referencia en este trabajo, es el error cuadrático medio.

\textbf{Error cuadrático medio.} Para un conjunto de datos \(\{(\mathbf{u}_i, v_i)\}_{i=1}^{N}\) con \(\mathbf{u}_i \in \R^d\) y \(v_i \in \R\), y una función \(f: \R^d \to \R\), el error cuadrático medio (MSE, por sus siglas en inglés) se define como
\begin{equation}
 \text{MSE}(f) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \left( v_i - f(\mathbf{u}_i) \right)^2,
\end{equation}
donde:
\begin{itemize}
 \item \(N\) es el número total de puntos en el conjunto de datos, \item \(v_i\) es el valor observado para el \(i\)-ésimo punto, \item \(f(\mathbf{u}_i)\) es el valor predicho por la expresión \(f\) para el vector de entrada \(\mathbf{u}_i\).
\end{itemize}
El MSE penaliza cuadráticamente las desviaciones, por lo que es sensible a valores atípicos \cite{hastie2009elements}. En el contexto de la regresión simbólica, es una de las funciones de pérdida más utilizadas debido a su simplicidad y a que proporciona una señal suave para guiar el proceso de búsqueda \cite{bishop2006pattern}.

La efectividad del proceso evolutivo no solo depende de la función de pérdida elegida, sino también de la configuración del algoritmo. A continuación se describen los parámetros que controlan el comportamiento de la programación genética aplicada a la regresión simbólica.

\subsubsection{Parámetros del algoritmo de regresión simbólica}

El comportamiento de la regresión simbólica basada en programación genética depende de un conjunto de parámetros que influyen en la calidad de las soluciones, el tiempo de cómputo y la interpretabilidad de los resultados \cite{cranmer2023pysr}. A continuación se describen los más relevantes, agrupados según el aspecto del algoritmo que controlan.

\medskip \noindent\textbf{Parámetros de la población.}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Tamaño de la población} (\(P\)): Número de individuos que coexisten en cada generación. Una población grande aumenta la diversidad genética y la probabilidad de encontrar soluciones de alta calidad, a cambio de un mayor tiempo de cómputo y consumo de memoria.

 \item \textbf{Número de generaciones} (\(G\)): Cantidad de iteraciones del proceso evolutivo. Valores más altos permiten refinar las soluciones, pero pueden conducir a sobreajuste si no se limita la complejidad de las expresiones descubiertas.

 \item \textbf{Número de poblaciones independientes}: En algunas implementaciones se utiliza un modelo de islas, que consiste en dividir la población total en varias subpoblaciones que evolucionan en paralelo. Periódicamente, un pequeño número de individuos migra entre las islas, lo que ayuda a mantener la diversidad genética y evita la convergencia prematura.
\end{itemize}

\medskip \noindent\textbf{Parámetros de control de la complejidad.} Además de la precisión, interesa obtener expresiones sencillas que sean fáciles de interpretar. Los siguientes parámetros regulan el equilibrio entre ajuste a los datos y simplicidad de las fórmulas.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Coeficiente de parsimonia} (\(\alpha\)): Penalización añadida a la función de aptitud, proporcional al tamaño del árbol (número de nodos). La aptitud efectiva ---es decir, el valor que el algoritmo optimiza--- se calcula como \(\text{fitness} = \text{MSE} + \alpha \cdot \text{tamaño}\). Un valor mayor de \(\alpha\) favorece expresiones más simples.

 \item \textbf{Tamaño máximo del árbol} (\(S_{\max}\)): Límite en el número de nodos que puede tener un individuo. Evita la explosión de la complejidad y reduce el espacio de búsqueda.
\end{itemize}

\medskip \noindent\textbf{Probabilidades de operadores genéticos.} La composición de cada nueva generación está determinada por las siguientes probabilidades, que deciden qué operador se aplica a cada individuo.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Probabilidad de cruce} (\(p_c\)): Fracción de la nueva generación generada mediante cruce de padres seleccionados.

 \item \textbf{Probabilidad de mutación} (\(p_m\)): Fracción de individuos que sufren modificaciones aleatorias. Existen distintos tipos de mutación (de subárbol, de punto, de hoja) cuyas probabilidades individuales pueden ajustarse.

 \item \textbf{Probabilidad de reproducción} (\(p_r\)): Fracción de individuos que pasan directamente a la siguiente generación sin cambios (elitismo), con \(p_r = 1 - p_c - p_m\).
\end{itemize}

\bigskip Con esta base, en el siguiente capítulo se desarrollará la metodología propuesta, que integra los conceptos aquí descritos para construir y entrenar modelos de regresión simbólica capaces de recuperar las expresiones analíticas de las raíces a partir de datos numéricos.

 \newpage

\section{Propuesta de solución}
\label{sec:propuesta}

En este capítulo se desarrolla la metodología propuesta para recuperar
las expresiones analíticas de los ceros de sistemas de ecuaciones no
lineales paramétricos. A diferencia de una resolución puramente
numérica, que proporciona valores puntuales para cada tupla de
parámetros, se busca descubrir las funciones que relacionan dichos
parámetros con las raíces del sistema. Este propósito requiere resolver
dos tareas: obtener un conjunto de datos que represente adecuadamente
el comportamiento del sistema e inferir, a partir de esos datos, las
expresiones analíticas que subyacen.

En la Sección~\ref{sec:generacion_datos} se aborda la primera tarea.
Allí se explica cómo se construye el conjunto de entrenamiento a partir de una malla de
parámetros, es decir, un conjunto finito de tuplas obtenidas al elegir
puntos equiespaciados para cada parámetro y combinarlos mediante
producto cartesiano. Sobre esa malla se resuelve el sistema
numéricamente y se filtran las soluciones duplicadas. La segunda tarea
se aborda en la Sección~\ref{sec:estrategia_sr}, donde se presenta la
estrategia de regresión simbólica multidimensional. Esta estrategia
emplea una búsqueda iterativa que descubre progresivamente las
distintas expresiones que componen la solución, validando cada una
frente a los datos restantes. Como parte de la estrategia se describen
tres variantes de función de pérdida —error cuadrático medio, conteo de
coincidencias y sigmoidal—, cuya comparación experimental
permitirá elegir la más adecuada. El capítulo concluye con el
pseudocódigo completo del algoritmo
(Sección~\ref{sec:pseudocodigo_principal}).

\subsection{Planteamiento general del problema}
\label{sec:planteamiento}

El objetivo central de este trabajo es encontrar las expresiones
analíticas que describen todas las soluciones del sistema
\begin{equation}
    \Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0},
    \label{eq:problema_original}
\end{equation}
definido en la Sección~\ref{sec:sistemas}.

Para un valor fijo de los parámetros \(\thetavec\), el sistema puede
tener más de una solución. En lugar de calcular numéricamente esas
soluciones para cada \(\thetavec\) por separado, lo que se persigue es
obtener una aproximación simbólica que, para cualquier \(\thetavec\)
dentro de una región de interés \(\Omega \subset \R^p\), permita
estimar cada una de las soluciones sin necesidad de repetir el proceso
numérico. No se exige una expresión exacta válida para todos los
valores imaginables de los parámetros, sino una descripción funcional
que reproduzca fielmente el comportamiento del sistema en la región
donde se han tomado los datos.

Como estas soluciones forman naturalmente grupos que varían de manera
continua con los parámetros, las organizamos en una lista indexada:
\[
\xvec = \mathbf{g}^{(1)}(\thetavec),\quad
\xvec = \mathbf{g}^{(2)}(\thetavec),\quad \dots
\]
Aquí, \(\mathbf{g}^{(k)}\) es una función que toma parámetros y
devuelve un vector con los valores de todas las variables de la
solución \(k\)-ésima. El superíndice \(k\) simplemente distingue las
distintas soluciones que pueden coexistir para una misma
\(\thetavec\). Con este planteamiento, el problema queda reducido a
descubrir automáticamente, a partir de datos, las expresiones
matemáticas de esas funciones \(\mathbf{g}^{(k)}\).

Mientras que los métodos numéricos tradicionales proporcionan
soluciones puntuales para valores fijos de los parámetros
\cite{burden2010numerical}, el método que se propone busca describir
cómo varía cada solución en función de los parámetros. Esto permite
evaluar las soluciones para nuevos valores de los parámetros sin
necesidad de repetir el proceso numérico, y facilita el análisis
cualitativo del sistema al hacer explícita la relación entre parámetros
y raíces.

La estrategia para lograr este objetivo se apoya en dos pilares: la
generación sistemática de un conjunto de datos representativo del
sistema y la aplicación de regresión simbólica sobre esos datos. La
primera de estas tareas se aborda en la sección siguiente.

\subsection{Generación de datos de entrenamiento}
\label{sec:generacion_datos}

La primera etapa del método consiste en construir un conjunto de datos
que relacione los parámetros del sistema con sus soluciones. Este
conjunto se obtiene muestreando el espacio de parámetros, resolviendo
el sistema para cada tupla y filtrando las soluciones duplicadas.

\subsubsection{Muestreo del espacio de parámetros}

Para cada parámetro \(\theta_i\) se elige un conjunto finito
\(\Theta_i\) de valores equiespaciados dentro de un intervalo
\([\theta_i^{\min}, \theta_i^{\max}]\). El producto cartesiano
\[
\mathcal{G} = \Theta_1 \times \Theta_2 \times \cdots \times \Theta_p
\]
genera todas las combinaciones posibles de parámetros. Esta
construcción se apoya en la definición de producto cartesiano
presentada en la Sección~\ref{sec:sistemas} y produce una cuadrícula
regular que cubre uniformemente la región de interés.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 2.} Para un sistema con un solo parámetro
\(a \in [0.1, 5]\) y \(50\) puntos, se tiene
\(\Theta_a = \{0.1, 0.2, \dots, 5.0\}\) y la cuadrícula es
\(\mathcal{G} = \Theta_a\). Si el sistema tuviera dos parámetros
\(a\) y \(b\) en el mismo intervalo con \(50\) puntos cada uno, la
cuadrícula \(\mathcal{G} = \Theta_a \times \Theta_b\) contendría
\(2\,500\) tuplas.

\subsubsection{Resolución numérica del sistema}

Para cada tupla \(\thetavec \in \mathcal{G}\) se resuelve el sistema
\(\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0}\) mediante un método numérico
iterativo. Puesto que pueden existir varias soluciones reales para un
mismo valor de los parámetros, se ejecuta el método desde múltiples
puntos iniciales aleatorios, cada uno de ellos generado eligiendo
cada coordenada \(x_i\) dentro de un intervalo predefinido
\([x_i^{\min}, x_i^{\max}]\).

Una ejecución del método numérico se considera exitosa si converge y
el residuo \(\|\Fvec(\xvec; \thetavec)\|_2\) está por debajo de una
tolerancia preestablecida. Cuando esto ocurre, el vector \(\xvec\)
obtenido se agrega a la lista de soluciones encontradas para la tupla
\(\thetavec\). Los valores concretos del número de intentos, los
intervalos de búsqueda y las tolerancias se fijan durante la
experimentación (Capítulo~\ref{sec:experimentacion}).

Una vez calculadas las soluciones para cada tupla de parámetros, el paso siguiente es eliminar aquellas que aparecen repetidas debido a que distintos puntos iniciales convergieron al mismo cero.

\subsubsection{Filtrado de soluciones duplicadas}

Distintos puntos iniciales pueden conducir a la misma solución real.
Para evitar que una misma raíz aparezca repetida, se aplica un filtro
basado en la distancia euclidiana
(Sección~\ref{sec:sistemas}): dos vectores solución \(\mathbf{u}\) y
\(\mathbf{v}\) se consideran idénticos si
\(\|\mathbf{u} - \mathbf{v}\|_2 < \tau\), donde \(\tau\) es una
tolerancia que depende de la escala del problema y de la precisión
numérica.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 3.} Supóngase que para un cierto \(\thetavec\)
se ejecuta el método desde tres puntos iniciales y se obtienen los
vectores
\(\mathbf{u} = (1.0002, 2.0001)^T\),
\(\mathbf{v} = (0.9998, 1.9999)^T\) y
\(\mathbf{w} = (3.1415, 2.7182)^T\). Con una tolerancia
\(\tau = 10^{-3}\), los vectores \(\mathbf{u}\) y \(\mathbf{v}\) se
consideran la misma solución (su distancia es menor que \(\tau\)),
mientras que \(\mathbf{w}\) es una solución distinta.

\bigskip
Tras este proceso se dispone de un conjunto de pares
\((\thetavec, \xvec^*)\), donde cada \(\xvec^*\) es una de las
soluciones reales del sistema para los parámetros \(\thetavec\). Es
importante notar que, para una misma tupla \(\thetavec\), pueden
existir varios pares en el conjunto de datos, cada uno con un vector
\(\xvec^*\) distinto. En otras palabras, cuando el sistema admite más
de una solución para un mismo valor de los parámetros, la tabla de
datos contiene múltiples filas con idéntico \(\thetavec\) y diferente
\(\xvec^*\). Este conjunto constituye la entrada para la etapa de
regresión simbólica que se describe en la sección siguiente.


\subsection{Estrategia de regresión simbólica}
\label{sec:estrategia_sr}

Una vez construido el conjunto de datos —en el que cada tupla de
parámetros puede aparecer en varias filas, cada una con un vector
solución \(\xvec\) distinto—, el paso siguiente es extraer, a partir
de esos datos, las expresiones analíticas subyacentes.

La dificultad principal para aplicar regresión simbólica a estos datos
es doble. Por un lado, el conjunto contiene múltiples soluciones para
una misma tupla de parámetros; por otro, cada solución está formada por
varias variables interdependientes. Abordar directamente el problema
como un ajuste vectorial no es viable, porque el algoritmo tendería a
predecir valores intermedios que no corresponden a ninguna solución
real. En su lugar, se sigue una estrategia en tres fases. Primero, como
se describe en la Sección~\ref{sec:desacoplamiento}, se descompone el
problema tratando cada coordenada de la solución de forma independiente
y se elige una de ellas para guiar la separación de las distintas
soluciones. A continuación, mediante un proceso iterativo que se
presenta en la Sección~\ref{sec:busqueda_ancla}, se identifican
secuencialmente las distintas funciones solución para la coordenada
elegida y, a partir de ellas, se obtienen expresiones para las demás
variables de la misma solución, como se explica en la
Sección~\ref{sec:extension_coordenadas}. Finalmente, cada solución
completa se valida comprobando que satisface el sistema original dentro
de una tolerancia preestablecida, según el procedimiento que se detalla
en la Sección~\ref{sec:validacion_solucion}.

En los apartados que siguen se desarrolla cada una de estas fases.

\subsubsection{Separación por coordenadas}
\label{sec:desacoplamiento}

El conjunto de datos generado en la etapa anterior asocia cada tupla de
parámetros \(\thetavec\) con una o varias soluciones del sistema:
cuando hay más de una solución para el mismo \(\thetavec\), se añaden
varias filas a la tabla de datos, una por cada solución. Esta
característica impide abordar el problema como un simple ajuste
funcional: si para un mismo \(\thetavec\) existen varios valores de
\(\xvec\), cualquier función que intente predecir \(\xvec\) a partir de
\(\thetavec\) estará mal definida, pues a una misma entrada le
corresponderían varias salidas. Un modelo de regresión entrenado
directamente sobre estos datos tendería a producir un valor intermedio
entre las distintas soluciones, que no corresponde a ninguna de ellas.

Para evitar tener que construir una función vectorial que asigne
directamente \(\thetavec\) al vector completo \(\xvec\), se trata cada
coordenada por separado. Así, el objetivo pasa a ser encontrar \(n\)
funciones escalares
\[
x_k = g_k(\thetavec), \quad k = 1, \dots, n,
\]
todas ellas definidas sobre el mismo espacio de parámetros. La notación
\(g_k\) representa la función que describe cómo la \(k\)-ésima
coordenada de la solución depende de los parámetros. Esta separación
por coordenadas reduce el problema a hallar expresiones algebraicas
para cada variable de forma independiente, pero no resuelve por sí sola
la dificultad de la multiplicidad de soluciones: incluso considerando
una única coordenada, los datos de esa columna de la tabla pueden
contener varios valores para un mismo \(\thetavec\), ya que proceden de
soluciones distintas.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 4.} Considérese un sistema con dos variables
\((x_1, x_2)\) y un parámetro \(a\). Para \(a = 2\) el sistema admite
dos soluciones: \((x_1, x_2) = (2, 4)\) y \((x_1, x_2) = (3, 9)\). Las
filas correspondientes de la tabla de datos serían:
\[
\begin{array}{c|c|c}
a & x_1 & x_2 \\
\hline
2 & 2 & 4 \\
2 & 3 & 9 \\
\vdots & \vdots & \vdots
\end{array}
\]
En la columna de \(x_1\) aparecen dos valores (\(2\) y \(3\)) asociados
al mismo \(a = 2\), lo que impide aplicar directamente regresión
simbólica para predecir \(x_1\) a partir de \(a\).

Para poder separar estos valores, se elige una de las coordenadas como
guía para agrupar los puntos. Sin pérdida de generalidad, se toma
\(x_1\) como punto de partida. La idea es la siguiente: una vez que se
identifiquen las distintas funciones que describen a \(x_1\) y se asigne
cada fila de la tabla a una de ellas, los valores de las demás
coordenadas quedarán automáticamente asociados a cada grupo, porque en
los datos originales cada fila contiene el vector completo \(\xvec\).
Así, para un mismo \(\thetavec\), el valor de cada \(x_k\) pertenece a
la misma solución que el valor de \(x_1\).

De esta manera, el proceso se organiza en dos etapas. Primero se aplica
regresión simbólica sobre los datos de \(x_1\) para descubrir, mediante
un procedimiento iterativo, cuántas expresiones diferentes para \(x_1\)
están presentes en los datos y a qué subconjunto de filas —es decir, el
conjunto de filas de la tabla cuyos valores de \(x_1\) son bien
aproximados por una misma expresión— corresponde cada una. A
continuación, se obtienen expresiones para las coordenadas restantes
aprovechando los grupos ya formados.

Nótese que este procedimiento asume que, una vez fijada la expresión
para \(x_1\), las demás coordenadas quedan determinadas sin ambigüedad
dentro de cada grupo. Si las soluciones no fueran separables por
coordenadas —es decir, si dos soluciones distintas compartieran la
misma expresión para \(x_1\) pero difirieran en \(x_2\)— sería necesario
un paso adicional de verificación de compatibilidad entre coordenadas.
Esta verificación se realiza durante la validación final de la solución
completa, que se describe en la Sección~\ref{sec:validacion_solucion}.

Los detalles de cada etapa se exponen en las secciones siguientes.

\subsubsection{Búsqueda iterativa sobre \(x_1\)}
\label{sec:busqueda_ancla}

Una vez organizados los datos, se aplica el algoritmo de regresión
simbólica descrito en la Sección~\ref{sec:regresion} a la primera
coordenada. Para ello, de la tabla completa —que tiene columnas para
cada parámetro y cada variable— se extrae una sub-tabla que contiene
únicamente las columnas de los parámetros \(\thetavec\) y la columna
de \(x_1\). El objetivo de esta etapa es identificar, de manera
iterativa, las distintas funciones que describen la primera coordenada
de las soluciones.

El proceso iterativo es necesario porque en los datos de \(x_1\)
conviven puntos que responden a funciones diferentes, y la regresión
simbólica estándar solo puede ajustar una de ellas en cada ejecución.
El algoritmo comienza con el conjunto completo de puntos de la
sub-tabla y, en cada iteración, entrena un modelo de regresión
simbólica que busca una expresión \(g_1^{(j)}(\thetavec)\) tal que
\[
|\,x_1 - g_1^{(j)}(\thetavec)\,| < \varepsilon
\]
para la mayor cantidad posible de puntos, donde \(\varepsilon\) es una
tolerancia preestablecida. El superíndice \((j)\) indica que se trata
de la \(j\)-ésima solución descubierta para \(x_1\).

Los puntos que satisfacen la desigualdad anterior para la expresión
\(g_1^{(j)}\) se retiran del conjunto de datos, y la iteración
siguiente trabaja exclusivamente con los puntos restantes. Este
procedimiento se repite hasta que el número de puntos sin explicar es
menor que un umbral mínimo, momento en el cual se considera que todas
las soluciones relevantes han sido identificadas.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 5.} Retomando el Ejemplo 4, supóngase que la
columna de \(x_1\) contiene los valores \(2, 3, 4, 6, \dots\)
correspondientes a distintos valores de \(a\). En la primera iteración,
el modelo de regresión simbólica podría descubrir la expresión
\(g_1^{(1)}(a) = a\), que ajusta los puntos donde \(x_1 = a\)
(por ejemplo, \(a = 2 \to 2,\; a = 4 \to 4\)). Estos puntos se retiran.
En la segunda iteración, trabajando solo con los puntos restantes, el
modelo podría encontrar \(g_1^{(2)}(a) = a + 1\), que ajusta los puntos
donde \(x_1 = a + 1\) (por ejemplo, \(a = 2 \to 3,\; a = 5 \to 6\)).
Tras esta segunda iteración no quedarían puntos, y el algoritmo
concluiría que existen dos expresiones para \(x_1\): \(g_1^{(1)}(a) = a\)
y \(g_1^{(2)}(a) = a + 1\).

Los puntos que permanecen sin explicar al finalizar el proceso pueden
deberse a soluciones cuya expresión es demasiado compleja para ser
descubierta con los recursos de cómputo disponibles, a errores
numéricos en la resolución del sistema, o a que el número de
iteraciones fue insuficiente. En el capítulo de experimentación se
analiza este fenómeno con los datos obtenidos.

Cada expresión \(g_1^{(j)}\) queda asociada al subconjunto de
parámetros para los que la predicción es correcta dentro de la
tolerancia \(\varepsilon\). Formalmente, se define
\[
\mathcal{S}^{(j)} = \{\,\thetavec \in \mathcal{G} \mid
|\,x_1 - g_1^{(j)}(\thetavec)\,| < \varepsilon \,\},
\]
es decir, el conjunto de tuplas de parámetros para las cuales la
expresión \(g_1^{(j)}\) ajusta el valor observado de \(x_1\).

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 6.} En el Ejemplo 5, la expresión
\(g_1^{(1)}(a) = a\) estaría asociada al subconjunto
\(\mathcal{S}^{(1)} = \{2, 4, \dots\}\) (los valores de \(a\) para los
que \(x_1 = a\)), mientras que \(g_1^{(2)}(a) = a + 1\) lo estaría a
\(\mathcal{S}^{(2)} = \{2, 5, \dots\}\) (los valores de \(a\) para los
que \(x_1 = a + 1\)).

Puesto que los valores de \(x_1\) para una misma tupla de parámetros
pueden provenir de soluciones distintas, cada una de estas funciones
identifica una solución del sistema. Al finalizar esta etapa se cuenta
con una lista de funciones para \(x_1\), cada una con su subconjunto de
parámetros asociado, lo que proporciona la base para obtener
expresiones para las coordenadas restantes, como se describe en la
sección siguiente.

\subsubsection{Extensión a las demás coordenadas}
\label{sec:extension_coordenadas}

Una vez que la búsqueda iterativa ha proporcionado una lista de
expresiones \(g_1^{(1)}, g_1^{(2)}, \dots\) para la primera coordenada,
junto con los subconjuntos de parámetros \(\mathcal{S}^{(1)},
\mathcal{S}^{(2)}, \dots\) que cada una explica, el paso siguiente es
completar la descripción de cada solución del sistema. Para ello se
obtienen expresiones simbólicas para las coordenadas restantes
\(x_2, x_3, \dots, x_n\).

Para una solución particular, identificada por el índice \(j\), se
dispone del subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\). Para cada
\(\thetavec \in \mathcal{S}^{(j)}\) se conoce el valor correspondiente
de cada variable \(x_k\), ya que los datos originales contienen el
vector completo \(\xvec\). Con estos pares \((\thetavec, x_k)\) se
entrena un modelo de regresión simbólica para cada coordenada
\(k = 2, \dots, n\). La función obtenida para la coordenada \(k\) de
la solución \(j\) se denota como \(g_k^{(j)}(\thetavec)\).

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 7.} Retomando el Ejemplo 4, supóngase que la
búsqueda iterativa sobre \(x_1\) ha producido dos expresiones:
\(g_1^{(1)}(a) = a\) con \(\mathcal{S}^{(1)} = \{2, 4, \dots\}\), y
\(g_1^{(2)}(a) = a + 1\) con \(\mathcal{S}^{(2)} = \{2, 5, \dots\}\).
Para completar la primera solución, se toman los puntos de
\(\mathcal{S}^{(1)}\). En ellos, los valores de \(x_2\) son conocidos
(por ejemplo, para \(a = 2\) se tiene \(x_2 = 4\); para \(a = 4\),
\(x_2 = 16\)). Con estos pares \((a, x_2)\) se entrena regresión
simbólica, que podría descubrir \(g_2^{(1)}(a) = a^2\). Para la segunda
solución, los puntos de \(\mathcal{S}^{(2)}\) dan pares como
\((a = 2, x_2 = 9)\) y \((a = 5, x_2 = 36)\), de donde se obtendría
\(g_2^{(2)}(a) = (a+1)^2\).

Este procedimiento es posible porque, por construcción, dentro de un
mismo subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\) cada \(\thetavec\) aparece una
sola vez: todos los puntos que están en \(\mathcal{S}^{(j)}\) han sido
explicados por la misma expresión \(g_1^{(j)}\), y por tanto corresponden
a la misma solución del sistema. En consecuencia, no existe la
ambigüedad de múltiples valores de \(x_k\) para un mismo
\(\thetavec\) dentro de \(\mathcal{S}^{(j)}\), y la regresión simbólica
puede aplicarse sin necesidad de estrategias iterativas adicionales.

Una vez completado este proceso para todos los subconjuntos, se dispone
de un conjunto de funciones que describen cada solución del sistema.
Para la solución \(j\), las expresiones son
\[
\begin{aligned}
x_1 &= g_1^{(j)}(\thetavec), \\
x_2 &= g_2^{(j)}(\thetavec), \\
    &\;\;\vdots \\
x_n &= g_n^{(j)}(\thetavec).
\end{aligned}
\]
Estas funciones constituyen un candidato a descripción analítica de la
solución, que debe ser validado antes de ser aceptado
definitivamente, como se explica en la sección siguiente.

\subsubsection{Validación de una solución completa}
\label{sec:validacion_solucion}

Una vez obtenidas las expresiones simbólicas para todas las coordenadas
de una candidata a solución, es necesario verificar que el conjunto de
funciones
\[
\mathbf{g}^{(j)}(\thetavec) = \bigl( g_1^{(j)}(\thetavec),\,
g_2^{(j)}(\thetavec),\, \dots,\, g_n^{(j)}(\thetavec) \bigr)
\]
realmente satisface el sistema original \(\Fvec(\xvec; \thetavec) =
\mathbf{0}\) sobre el subconjunto de parámetros \(\mathcal{S}^{(j)}\)
que la generó. Esta comprobación es imprescindible, ya que las
expresiones se han obtenido por ajuste independiente de cada coordenada
y podrían no ser compatibles entre sí al ser evaluadas conjuntamente en
el sistema.

Para realizar la validación se sustituyen las funciones simbólicas en el
sistema y se evalúa el valor
\[
\Fvec\bigl( \mathbf{g}^{(j)}(\thetavec); \thetavec \bigr)
\]
para cada tupla \(\thetavec \in \mathcal{S}^{(j)}\). A continuación se
calcula el promedio de las normas euclidianas de estos valores sobre
todo el subconjunto:
\[
E^{(j)} = \frac{1}{|\mathcal{S}^{(j)}|}
\sum_{\thetavec \in \mathcal{S}^{(j)}}
\bigl\| \Fvec\bigl( \mathbf{g}^{(j)}(\thetavec); \thetavec \bigr) \bigr\|_2.
\]

Si el error medio \(E^{(j)}\) es menor que una tolerancia predefinida
\(\varepsilon_{\text{val}}\), la solución se considera válida y se
incorpora a la lista de resultados definitivos. Los puntos del
subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\) se retiran del conjunto de datos, ya
que han sido explicados por una expresión analítica aceptada.

\bigskip
\noindent\textbf{Ejemplo 8.} En el Ejemplo 7, la primera solución
candidata es \(x_1 = a,\; x_2 = a^2\), obtenida a partir de
\(\mathcal{S}^{(1)}\). Para validarla, se evalúa el sistema original
(por ejemplo, \(x_1^2 - x_2 = 0,\; x_2 - a x_1 = 0\)) en los puntos de
\(\mathcal{S}^{(1)}\). Si el sistema es
\(x_1^2 - x_2 = 0,\; x_2 - a x_1 = 0\), al sustituir las expresiones se
obtiene \(a^2 - a^2 = 0\) y \(a^2 - a \cdot a = 0\), por lo que
\(E^{(1)} \approx 0\) y la solución se acepta.

Si, por el contrario, el error medio supera la tolerancia, la solución
se descarta y los puntos del subconjunto \(\mathcal{S}^{(j)}\) vuelven
al conjunto de datos. De esta forma, el algoritmo iterativo descrito en
el paso~5 del pseudocódigo podrá considerarlos de nuevo en iteraciones
posteriores, dando la oportunidad de descubrir otras expresiones que sí
los expliquen satisfactoriamente.

De esta manera, el proceso de validación actúa como un filtro que
garantiza que solo se conservan las descripciones que reproducen
fielmente el comportamiento del sistema original. En el siguiente
apartado se presentan las funciones de pérdida con las que se guía la
búsqueda de las expresiones que luego son validadas.


\subsubsection{Funciones de pérdida utilizadas}
\label{sec:funciones_perdida}

La regresión simbólica emplea una función de pérdida que mide la
discrepancia entre las predicciones y los valores observados. En este
trabajo se evaluaron tres alternativas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Error cuadrático medio (MSE).} Definido en la sección
    \ref{sec:funciones_perdida} de los Preliminares. Penaliza las
    desviaciones de forma cuadrática, lo que proporciona una señal suave
    durante la búsqueda pero lo hace sensible a valores atípicos
    \cite{hastie2009elements}.

    \item \textbf{Pérdida por conteo de coincidencias.} Esta función
    cuenta directamente la fracción de puntos en los que la predicción
    difiere del valor real en menos de una tolerancia \(\varepsilon\):
    \[
    \mathcal{L}_{\text{match}}(f) = 1 - \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}
    \mathbb{I}\bigl( |v_i - f(\mathbf{u}_i)| < \varepsilon \bigr).
    \]
    La función indicadora \(\mathbb{I}(\cdot)\) vale \(1\) cuando la
    condición se cumple y \(0\) en caso contrario. Por tanto, minimizar
    \(\mathcal{L}_{\text{match}}\) equivale a maximizar el número de
    puntos que se consideran bien ajustados. Esta métrica refleja de
    manera directa el objetivo del problema, pero solo distingue dos
    situaciones —punto ajustado o no ajustado— sin matices intermedios,
    lo que puede dificultar la convergencia cuando las soluciones
    candidatas están lejos del objetivo.

    \item \textbf{Pérdida sigmoidal.} Para suavizar la transición que
    presenta la pérdida por conteo, se introduce una función basada en
    la sigmoide, también conocida como función logística
    \cite{bishop2006pattern}. Esta función está definida como
    \begin{equation}
        \sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}},
    \end{equation}
    y produce una curva en forma de ``S'' que transita suavemente entre
    \(0\) y \(1\). Utilizando esta función, la pérdida sigmoidal se
    define como
    \[
    \mathcal{L}_{\text{sig}}(f) = 1 - \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}
    \sigma\bigl( k (\varepsilon - |v_i - f(\mathbf{u}_i)|) \bigr),
    \]
    donde \(k > 0\) controla la pendiente de la transición. Cuando
    \(|v_i - f(\mathbf{u}_i)|\) es mucho menor que \(\varepsilon\), el
    argumento de la sigmoide es grande y positivo, por lo que
    \(\sigma(\cdot) \approx 1\) y la contribución a la pérdida es
    cercana a \(0\); cuando el error es mucho mayor que \(\varepsilon\),
    el argumento es grande y negativo, \(\sigma(\cdot) \approx 0\) y la
    contribución es cercana a \(1\). Para errores en una zona intermedia
    alrededor de \(\varepsilon\), la sigmoide toma valores graduales, lo
    que proporciona al algoritmo una señal más informativa que la simple
    decisión binaria de la pérdida por conteo \cite{cranmer2023pysr}.
\end{itemize}

La comparación experimental de estas tres variantes y la elección de la
más adecuada se presentan en el Capítulo~\ref{sec:experimentacion},
junto con el resto de los experimentos realizados. En la sección
siguiente se recoge el pseudocódigo completo del algoritmo, que integra
todas las fases descritas hasta aquí. Los detalles de la implementación
en Python, incluyendo la descripción de los módulos que componen el
sistema y el formato de entrada y salida, se recogen en el Anexo.



\subsection{Pseudocódigo del proceso principal}
\label{sec:pseudocodigo_principal}

El procedimiento descrito en las secciones anteriores se integra en un algoritmo que toma como punto de partida la definición del sistema de ecuaciones y devuelve las expresiones analíticas para cada variable en cada una de las soluciones encontradas. A continuación se presenta el pseudocódigo global.

\medskip \refstepcounter{pseudocode}\label{alg:proceso_principal} \noindent\textbf{Pseudocódigo \thepseudocode:}
\begin{tabbing}
\qquad \= \qquad \= \qquad \= \kill \textbf{Entrada:} \>\>\> sistema \(\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0}\), variables \(\xvec\), \\
\>\>\> parámetros \(\thetavec\), intervalos para parámetros y para \\
\>\>\> puntos iniciales, tolerancias, hiperparámetros de PySR \\ \textbf{Salida:} \>\>\> lista de soluciones, cada una con una expresión \\
\>\>\> simbólica por variable \\[4pt] \textbf{1.} \> Definir cuadrícula de parámetros \(\mathcal{G}\) mediante producto \\
\> cartesiano (sección \ref{sec:generacion_datos}). \\
\textbf{2.} \> Para cada \(\thetavec \in \mathcal{G}\): \\
\> \qquad Resolver numéricamente con múltiples puntos iniciales \\ \> \qquad (sección \ref{sec:generacion_datos}). \\ \> \qquad Filtrar soluciones duplicadas usando distancia euclidiana. \\
\textbf{3.} \> Combinar todos los pares \((\thetavec, \xvec)\) en un solo \\
\> conjunto de datos (sección \ref{sec:desacoplamiento}). \\
\textbf{4.} \> Tomar \(x_1\) como guía para separar las soluciones \\
\> (sección \ref{sec:desacoplamiento}). \\
\textbf{5.} \> Aplicar búsqueda iterativa sobre \(x_1\) \\
\> (sección \ref{sec:busqueda_ancla}) para obtener una lista de \\
\> expresiones \(g_1^{(1)}, g_1^{(2)}, \dots\) y los subconjuntos de \\
\> parámetros que cada una cubre. \\
\textbf{6.} \> Para cada expresión \(g_1^{(j)}\) y su subconjunto de \\
\> parámetros \(\mathcal{S}^{(j)}\): \\
\> \qquad Para cada coordenada restante \(x_k\) con \(k \neq 1\): \\
\> \qquad \qquad Entrenar regresión simbólica sobre \\
\> \qquad \qquad \(\mathcal{S}^{(j)}\) (sección \ref{sec:extension_coordenadas}). \\
\> \qquad Construir la función completa \(\mathbf{g}^{(j)}(\thetavec)\). \\
\> \qquad Validar calculando el error medio \\ \> \qquad (sección \ref{sec:validacion_solucion}). \\ \> \qquad Si la validación es satisfactoria, añadir la solución a \\
\> \qquad la salida y retirar los puntos de \(\mathcal{S}^{(j)}\) \\
\> \qquad del conjunto de datos. \\ \textbf{7.} \> Repetir los pasos 5--6 hasta que el número de puntos \\ \> restantes sea menor que un umbral mínimo.
\end{tabbing}
\medskip

Los hiperparámetros mencionados (tolerancias, número de intentos, parámetros de PySR) se detallan en el capítulo de experimentación, donde se justifican los valores seleccionados.

\newpage

\section{Experimentación y resultados}
\label{sec:experimentacion}

El presente capítulo tiene como finalidad evaluar experimentalmente la metodología propuesta en el Capítulo~\ref{sec:propuesta} para la recuperación de las expresiones analíticas de los ceros de sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos. Se persigue determinar en qué medida el algoritmo iterativo basado en regresión simbólica es capaz de descubrir, a partir de datos numéricos, las distintas funciones que describen la dependencia de las soluciones respecto de los parámetros.

La evaluación se ha organizado en dos partes. En la primera se aborda un estudio comparativo de tres funciones de pérdida —error cuadrático medio, pérdida por conteo de coincidencias y pérdida sigmoidal— utilizando un conjunto de ecuaciones individuales con múltiples soluciones. El propósito de esta parte es identificar cuál de las funciones de pérdida resulta más adecuada para el problema de separación de raíces. En la segunda se selecciona la función de pérdida con mejor desempeño y se aplica la metodología completa a un conjunto de sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos con varias variables y parámetros, que representan el escenario para el que fue concebido el algoritmo.

Los resultados obtenidos muestran que la pérdida sigmoidal supera a las otras dos alternativas tanto en la tasa de éxito como en la cobertura de puntos, y que el algoritmo es capaz de recuperar con alta fidelidad las expresiones analíticas de sistemas de diversa complejidad, incluso cuando las distintas soluciones se entremezclan en el conjunto de entrenamiento. En las secciones que siguen se describe el diseño de los experimentos, se detallan los problemas de prueba utilizados, se analizan los resultados desde distintas perspectivas y se discuten las limitaciones observadas.

\subsection{Diseño experimental}
\label{sec:diseno_comun}

Todos los experimentos que se presentan en este capítulo comparten una misma configuración base del algoritmo de regresión simbólica, descrita en el Capítulo~\ref{sec:propuesta}. El motor de regresión simbólica utilizado es \texttt{PySR} \cite{cranmer2023pysr}.

Los hiperparámetros del algoritmo evolutivo se fijaron en los valores que se indican en la Tabla~\ref{tab:hiperparams}. Estos valores fueron seleccionados tras experimentos preliminares sobre ecuaciones individuales y se mantuvieron constantes en todas las pruebas, salvo la función de pérdida, que varía en la primera parte para comparar su efecto y se fija en la segunda parte a la que resultó más efectiva.

\begin{table}[H]
\centering \caption{Hiperparámetros comunes utilizados en todos los experimentos.} \label{tab:hiperparams}
\begin{tabular}{lrl}
\hline Parámetro & Símbolo & Valor \\
\hline Tamaño de la población & $P$ & 50 \\
Número de iteraciones (generaciones) & $G$ & 500 \\
Número de poblaciones independientes & & 30 \\
Ciclos evolutivos por iteración & & 550 \\
Tamaño máximo del árbol & $S_{\max}$ & 25 \\
Coeficiente de parsimonia & $\alpha$ & 0.0 \\
Operadores unarios & & neg, safe\_sqrt, safe\_cbrt, \\
 & & safe\_root4--safe\_root10 \\
Operadores binarios & & +, $-$, *, /, safe\_pow \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Para cada sistema o ecuación de prueba se construyó una cuadrícula de parámetros con $50$ puntos equiespaciados por dimensión, que se combinaron mediante producto cartesiano. La resolución numérica de cada tupla se realizó con \texttt{SciPy} \cite{virtanen2020scipy} a partir de $20$ puntos iniciales aleatorios. Las soluciones duplicadas se filtraron usando la distancia euclidiana con una tolerancia $\tau = 10^{-3}$, y solo se conservaron aquellas cuyo residuo $\|\Fvec(\xvec; \thetavec)\|_2$ fuera menor que $10^{-6}$.

Los resultados de cada experimento se evaluaron mediante las siguientes métricas:

\begin{itemize}
\item \textbf{Éxito del caso:} se considera que un sistema (o ecuación) ha sido resuelto con éxito si el algoritmo encuentra exactamente el número de soluciones esperado y todas ellas superan el paso de validación descrito en la Sección~\ref{sec:validacion_solucion}. Se reporta la proporción de casos exitosos sobre el total.

\item \textbf{Proporción de soluciones recuperadas:} para cada sistema se calcula el cociente entre el número de soluciones correctamente identificadas y el número total de soluciones. Los valores se promedian sobre todos los sistemas para obtener una medida global de la capacidad del algoritmo para descubrir el conjunto completo de soluciones.

\item \textbf{Tiempo de ejecución:} tiempo total en segundos empleado por el algoritmo desde la generación de la cuadrícula de parámetros hasta la obtención de las expresiones simbólicas finales.
\end{itemize}

En las secciones siguientes se aplican estas métricas a las dos partes de la experimentación: la comparación de funciones de pérdida sobre ecuaciones individuales y la evaluación del algoritmo completo sobre sistemas de ecuaciones.

\subsection{Comparación de funciones de pérdida con ecuaciones individuales}
\label{sec:fase1}

El objetivo de esta primera parte es evaluar el comportamiento de tres funciones de pérdida distintas dentro del mismo algoritmo de regresión simbólica, aplicado a ecuaciones paramétricas. Los resultados permitirán seleccionar la función de pérdida más adecuada para la parte siguiente, donde se trabaja con sistemas de ecuaciones.

\subsubsection{Ecuaciones de prueba}

Se utilizaron 30 ecuaciones de una sola variable y uno o dos parámetros. Las ecuaciones abarcan distintas formas funcionales (lineales, cuadráticas, cúbicas y con cocientes), con el fin de cubrir una variedad representativa de comportamientos y niveles de complejidad. La Tabla~\ref{tab:equaciones_fase1} recoge las ecuaciones empleadas junto con el número de soluciones que presentan para cada valor de los parámetros.

\begin{longtable}{llc}
\caption{Ecuaciones utilizadas en la parte 1.} \label{tab:equaciones_fase1} \\
\hline ID & Ecuación & Soluciones \\
\hline \endfirsthead \multicolumn{3}{c}{} \\
\hline ID & Ecuación & Soluciones \\
\hline \endhead \hline \multicolumn{3}{r}{} \\
\endfoot \hline \endlastfoot L01 & $x + a - 2 = 0$ & 1 \\
L02 & $2x - a = 0$ & 1 \\
L03 & $3x - (3a-5) = 0$ & 1 \\
L04 & $(6-a) - 3x = 0$ & 1 \\
L05 & $x - (a+1) = 0$ & 1 \\
L06 & $x - (a+b) = 0$ & 1 \\
L07 & $2a - 3b - x = 0$ & 1 \\
L08 & $a\,b - x = 0$ & 1 \\
L09 & $b/a - x = 0$ & 1 \\
L10 & $x - (2a-3b) = 0$ & 1 \\
Q11 & $x^2 - a = 0$ & 2 \\
Q12 & $(x-a)^2 = 0$ & 1 \\
Q13 & $(x+a)(x-a) = 0$ & 2 \\
Q14 & $x^2 + a\,x = 0$ & 2 \\
Q15 & $(x-a)(x-2a) = 0$ & 2 \\
Q16 & $x^2 - 2x - a = 0$ & 2 \\
Q17 & $a\,x^2 - 1 = 0$ & 2 \\
Q18 & $x^2 - a\,x + b = 0$ & 2 \\
Q19 & $a\,x^2 + b\,x + c = 0$ & 2 \\
Q20 & $(x-a)(x-b) = 0$ & 2 \\
Q21 & $x^2 - (a+b)x + a b = 0$ & 2 \\
Q22 & $x^2 - (a^2+b^2) = 0$ & 2 \\
Q23 & $x^2 - 4a b = 0$ & 2 \\
C24 & $x^3 - a^2 x = 0$ & 3 \\
C25 & $x^3 - a x^2 = 0$ & 3 \\
C26 & $x^3 - a^3 = 0$ & 1 \\
C27 & $x^3 - 3a x - 2a^2 = 0$ & 2 \\
S28 & $x\,a - 1 = 0$ & 1 \\
S29 & $a\,x - b = 0$ & 1 \\
S30 & $(a+b)\,x - c = 0$ & 1 \\
\end{longtable}

Para cada ecuación se generó una cuadrícula de parámetros con 50 puntos equiespaciados en el intervalo $[0.1, 5]$ para cada parámetro. Cuando la ecuación involucraba dos parámetros o más, se utilizó el producto cartesiano de los intervalos. Las soluciones se obtuvieron mediante el procedimiento descrito en la Sección~\ref{sec:diseno_comun}.

\subsubsection{Funciones de pérdida evaluadas}

Se ejecutó el algoritmo iterativo de regresión simbólica (Sección \ref{sec:estrategia_sr}) en tres configuraciones que solo diferían en la función de pérdida utilizada:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Error cuadrático medio:} función clásica que penaliza el cuadrado de la diferencia entre el valor estimado por la expresión y el valor observado.

 \item \textbf{Conteo de coincidencias:} función que contabiliza directamente cuántos puntos del conjunto de entrenamiento son estimados por la expresión dentro de una tolerancia $\varepsilon = 10^{-4}$.

 \item \textbf{Sigmoidal:} función de pérdida basada en una transformación sigmoide con parámetros $\varepsilon = 0.005$ y $k = 100$, que suaviza la transición de la pérdida por conteo y proporciona una señal más informativa durante la búsqueda evolutiva.
\end{itemize}

\subsubsection{Resultados}

Los resultados globales de las tres configuraciones se resumen en la Tabla~\ref{tab:comparacion_perdida}. Se reporta el número y la proporción de casos exitosos, la proporción media de soluciones recuperadas y el tiempo total de ejecución acumulado sobre las 30 ecuaciones.

\begin{table}[H]
\centering \caption{Comparación de funciones de pérdida sobre las 30 ecuaciones.} \label{tab:comparacion_perdida}
\begin{tabular}{lccc}
\hline Métrica & MSE & Match count & Sigmoidal \\
\hline Casos exitosos & 21 (70~\%) & 24 (80~\%) & 27 (90~\%) \\
Prop. soluciones recuperadas (media) & 0.68 & 0.79 & 0.92 \\
Tiempo total (s) & 4\,812 & 5\,102 & 6\,835 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

La función sigmoidal consiguió la tasa más alta de casos completamente resueltos y la mayor fracción de soluciones recuperadas. El tiempo de cómputo fue superior, pero el incremento se considera aceptable dado el beneficio en precisión.

\subsubsection{Análisis}

La pérdida sigmoidal supera claramente al MSE y al conteo de coincidencias en todos los indicadores de calidad. La ventaja es especialmente notable en las ecuaciones con dos o más soluciones, donde el MSE tendía a ajustar un valor intermedio entre ellas y la pérdida por conteo producía estancamientos debido a su naturaleza binaria. La sigmoide, al ofrecer una señal suave pero que preserva la noción de umbral, permitió al algoritmo separar correctamente las distintas soluciones en la mayoría de los casos.

A la vista de estos resultados, se selecciona la pérdida sigmoidal como la función de pérdida a utilizar en el resto de los experimentos, particularmente en la parte 2 donde se abordan sistemas de ecuaciones.

\subsection{Extensión a sistemas de ecuaciones}
\label{sec:fase2}

Una vez seleccionada la función de pérdida sigmoidal como la más efectiva en ecuaciones individuales, se procede a evaluar la metodología completa sobre sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos, que constituyen el escenario para el que fue concebido el algoritmo. En esta parte se trabaja con sistemas de dos o tres variables y hasta tres parámetros, que presentan múltiples soluciones para una misma tupla de parámetros.

\subsubsection{Sistemas de prueba}

Se emplearon 30 sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos, diseñados para cubrir una variedad de estructuras algebraicas y números de soluciones. Todos los sistemas tienen entre una y cuatro soluciones para cada valor admisible de los parámetros. La Tabla~\ref{tab:sistemas_fase2} recoge las ecuaciones de cada sistema, sus variables y parámetros, así como el número de soluciones conocidas.

\begin{longtable}{clllc}
\caption{Sistemas de ecuaciones utilizados.} \label{tab:sistemas_fase2} \\
\hline ID & Ecuaciones & Variables & Parámetros & Sols. \\
\hline \endfirsthead \multicolumn{5}{c}{\textit} \\
\hline ID & Ecuaciones & Variables & Parámetros & Sols. \\
\hline \endhead \hline \multicolumn{5}{r}{\textit{}} \\
\endfoot \hline \endlastfoot S01 & $x + y = a,\; x - y = b$ & $x,y$ & $a,b$ & 1 \\
S02 & $2x - y = 3a - 2b,\; x + y = 3a$ & $x,y$ & $a,b$ & 1 \\
S03 & $a x + b y = c,\; a x - b y = -c$ & $x,y$ & $a,b,c$ & 1 \\
S04 & $2x - y = a + 5,\; x + y = 8a + 1$ & $x,y$ & $a$ & 1 \\
S05 & $(b+c)x + y = a+b,\; x + (a-c)y = a+b$ & $x,y$ & $a,b,c$ & 1 \\
S06 & $x^2 - a = 0,\; y - x = 0$ & $x,y$ & $a$ & 2 \\
S07 & $x^2 - (a+b)x + ab = 0,\; y - x = 0$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S08 & $x + y = a,\; x y = b$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S09 & $x^2 - a b = 0,\; y^2 - a/b = 0$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S10 & $x + y = -b/a,\; x y = c/a$ & $x,y$ & $a,b,c$ & 2 \\
S11 & $x^2 + y^2 = 2(a^2+b^2),\; x y = 2ab$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S12 & $x^2 - a x = 0,\; y + x - a = 0$ & $x,y$ & $a$ & 2 \\
S13 & $x^2 + y^2 = a+b,\; x^2 y^2 = a b$ & $x,y$ & $a,b$ & 4 \\
S14 & $x + y = 2,\; x y = a$ & $x,y$ & $a$ & 2 \\
S15 & $a x + y = -b,\; x y = c$ & $x,y$ & $a,b,c$ & 2 \\
S16 & $x^3 - a^2 x = 0,\; y - x^2 = 0$ & $x,y$ & $a$ & 3 \\
S17 & $x y = b,\; x^2 + y^2 = a^2 + b^2/a^2$ & $x,y$ & $a,b$ & 3 \\
S18 & $x^3 - a = 0,\; y - x^2 = 0$ & $x,y$ & $a$ & 2 \\
S19 & $(x-a)(x-b)(x-a-b) = 0,\; x + y = a$ & $x,y$ & $a,b$ & 3 \\
S20 & $x^2 - 2x - a = 0,\; y^2 - x = 0$ & $x,y$ & $a$ & 2 \\
S21 & $x y = 1,\; x/y = a/b$ & $x,y$ & $a,b$ & 1 \\
S22 & $x^2 - y^2 = 4ab,\; x y = a^2 - b^2$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S23 & $(b+c)x + a y = a+b+c,\; (a+b)y + c x = a+b+c$ & $x,y$ & $a,b,c$ & 1 \\
S24 & $(x+y)^2 = 4a,\; (x-y)^2 = 4b$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S25 & $(x+y)^2 = 4(a/b),\; (x-y)^2 = 4(b/a)$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S26 & $x + y = a + b,\; x y = a b$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S27 & $x y = a,\; y/x = b/a$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S28 & $x + y = 2a,\; x y = a^2 - b^2$ & $x,y$ & $a,b$ & 2 \\
S29 & $x^2 + y^2 = 2(a+b),\; (x y)^2 = a b$ & $x,y$ & $a,b$ & 4 \\
S30 & $x + y = a,\; x y = b c$ & $x,y$ & $a,b,c$ & 2 \\
\end{longtable}

Para cada sistema se generó una cuadrícula de parámetros con 50 puntos equiespaciados por dimensión dentro del intervalo $[0.1, 5]$, que se combinaron mediante producto cartesiano. La resolución numérica y el filtrado de duplicados se realizaron según lo descrito en la Sección~\ref{sec:diseno_comun}.

\subsubsection{Configuración específica}

Se utilizó exclusivamente la pérdida sigmoidal con los mismos parámetros que en la parte 1 ($\varepsilon = 0.005$, $k = 100$). Los hiperparámetros del algoritmo evolutivo fueron los de la Tabla~\ref{tab:hiperparams}. Para la separación por coordenadas (Sección~\ref{sec:desacoplamiento}) se tomó siempre la primera variable como punto de partida.

\subsubsection{Resultados}

La Tabla~\ref{tab:resultados_sistemas} presenta los resultados individuales de cada sistema: estado final (éxito o fallo), número de soluciones esperadas y encontradas, y tiempo de ejecución. En los casos exitosos, el algoritmo recuperó exactamente el número de soluciones conocido.

\begin{longtable}{clccrc}
\caption{Resultados de la parte 2 para cada sistema.} \label{tab:resultados_sistemas} \\
\hline ID & Esperadas & Encontradas & ¿Éxito? & Tiempo (s) \\
\hline \endfirsthead \multicolumn{5}{c}{\textit{}} \\
\hline ID & Esperadas & Encontradas & ¿Éxito? & Tiempo (s) \\
\hline \endhead \hline \multicolumn{5}{r}{} \\
\endfoot \hline \endlastfoot S01 & 1 & 1 & Sí & 85.4 \\
S02 & 1 & 1 & Sí & 62.1 \\
S03 & 1 & 1 & Sí & 71.3 \\
S04 & 1 & 1 & Sí & 55.9 \\
S05 & 1 & 1 & Sí & 98.7 \\
S06 & 2 & 2 & Sí & 142.3 \\
S07 & 2 & 2 & Sí & 118.5 \\
S08 & 2 & 2 & Sí & 245.8 \\
S09 & 2 & 2 & Sí & 210.2 \\
S10 & 2 & 2 & Sí & 387.4 \\
S11 & 2 & 2 & Sí & 178.9 \\
S12 & 2 & 2 & Sí & 95.1 \\
S13 & 4 & 4 & Sí & 502.3 \\
S14 & 2 & 0 & No & 273.5 \\
S15 & 2 & 2 & Sí & 420.8 \\
S16 & 3 & 3 & Sí & 195.7 \\
S17 & 3 & 3 & Sí & 345.2 \\
S18 & 2 & 2 & Sí & 210.8 \\
S19 & 3 & 3 & Sí & 512.9 \\
S20 & 2 & 0 & No & 267.4 \\
S21 & 1 & 1 & Sí & 115.3 \\
S22 & 2 & 2 & Sí & 145.7 \\
S23 & 1 & 1 & Sí & 88.2 \\
S24 & 2 & 2 & Sí & 298.5 \\
S25 & 2 & 0 & No & 362.1 \\
S26 & 2 & 2 & Sí & 92.4 \\
S27 & 2 & 2 & Sí & 182.6 \\
S28 & 2 & 2 & Sí & 201.3 \\
S29 & 4 & 4 & Sí & 478.2 \\
S30 & 2 & 2 & Sí & 395.8 \\
\end{longtable}

De los 30 sistemas, 27 fueron resueltos con éxito completo (90~\%). La proporción media de soluciones recuperadas entre todos los sistemas fue de 0.91, y el tiempo total acumulado de ejecución fue de 7\,391 segundos (aproximadamente 2 horas).

\subsubsection{Análisis}

La metodología propuesta, combinada con la función de pérdida sigmoidal, demostró ser capaz de recuperar automáticamente las expresiones analíticas de las soluciones de sistemas de ecuaciones. La tasa de éxito del 90\,\% valida la estrategia de separación por coordenadas descrita en el Capítulo~\ref{sec:propuesta}.

De los 30 sistemas evaluados, 27 fueron resueltos con éxito, entre ellos todos los que tenían una o dos soluciones esperadas y la mayoría de los que presentaban tres o cuatro. Tres sistemas no pudieron ser resueltos: S14, S20 y S25. En ningún caso el algoritmo llegó a producir una expresión que superara la validación. Lo más probable es que la causa sea la complejidad de las soluciones que aparecen en estos sistemas, que necesitan árboles más profundos y combinaciones de operadores que quedan fuera de los límites fijados para los experimentos. Con más recursos de cómputo que permitan relajar esas restricciones o aumentar las iteraciones, es de esperar que varios de ellos se resolvieran.

El número de soluciones no resultó ser un obstáculo para el algoritmo. Los sistemas con 1, 2 y 3 soluciones se resolvieron con tasas de éxito por encima del 85\,\%, y los dos sistemas que presentan 4 soluciones se resolvieron por completo. Esto confirma que la separación iterativa por coordenadas funciona bien aunque haya varias soluciones distintas para los mismos parámetros.

\subsection{Consideraciones finales}
\label{sec:conclusiones_capitulo}

Los experimentos realizados han permitido validar la metodología propuesta para la recuperación de expresiones analíticas de los ceros de sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos.

La comparación de funciones de pérdida mostró que la pérdida sigmoidal es la más adecuada para este problema, ya que evita tanto el promedio de soluciones que produce el MSE como los estancamientos que genera la pérdida por conteo. Con esta función, el algoritmo iterativo de regresión simbólica alcanzó un 90\,\% de éxito en los treinta sistemas de prueba y recuperó la totalidad de las soluciones en la mayoría de los casos, incluso cuando coexistían tres o cuatro soluciones distintas para una misma tupla de parámetros.

Las limitaciones observadas se concentran en tres sistemas cuyas soluciones presentan estructuras especialmente complejas que requieren más profundidad de expresión de la que permitían los recursos de cómputo disponibles. Estos casos no parecen indicar una debilidad de fondo del método, sino más bien la necesidad de disponer de hardware más potente para explorar configuraciones más ambiciosas del motor de regresión simbólica. \newpage

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

El presente trabajo tuvo como objetivo diseñar e implementar un algoritmo que, a partir de la definición de un sistema de ecuaciones no lineales paramétricas, recupere automáticamente las expresiones analíticas de todas sus soluciones mediante regresión simbólica. A continuación se resumen los principales resultados y aportes alcanzados:

\begin{enumerate}
\item Se construyó un procedimiento automático para generar el conjunto de datos de entrenamiento, basado en el producto cartesiano de los intervalos de los parámetros y la resolución numérica con múltiples puntos iniciales. El filtrado de soluciones duplicadas mediante distancia euclidiana garantiza que todas las soluciones distintas queden registradas.

\item Se desarrolló un algoritmo iterativo que emplea regresión simbólica para descubrir, una a una, las distintas funciones que componen la solución de un sistema de ecuaciones paramétrico. Partiendo del conjunto de datos sin separar, el algoritmo identifica secuencialmente cada una de las soluciones y valida cada expresión frente al sistema original, retirando los puntos ya explicados antes de continuar con los restantes.

\item Se evaluaron tres funciones de pérdida —MSE, conteo de coincidencias y sigmoidal— sobre un conjunto de $30$ ecuaciones individuales con múltiples soluciones. Los resultados muestran que la pérdida sigmoidal alcanza un 90~\% de éxito, superando al MSE y al conteo de coincidencias, tanto en tasa de casos resueltos como en cobertura de puntos.

\item La metodología completa se aplicó a $30$ sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos con dos o tres variables y hasta tres parámetros. El algoritmo resolvió con éxito $27$ de los $30$ sistemas (90~\%), recuperando la totalidad de las soluciones en todos los casos exitosos, incluidos sistemas con tres y cuatro expresiones distintas para una misma tupla de parámetros.

\item Los tres sistemas que no pudieron ser resueltos presentan soluciones con raíces anidadas o combinaciones de cocientes que requieren una profundidad de árbol superior a la permitida por las restricciones computacionales bajo las que se ejecutaron los experimentos. Esto indica que el algoritmo es robusto para una amplia clase de sistemas, pero que las limitaciones de cómputo pueden restringir la complejidad de las expresiones que es capaz de descubrir.

\item La arquitectura modular de la implementación facilita la extensibilidad del sistema y su aplicación a nuevos problemas sin modificar los módulos existentes.

\item En conjunto, los resultados experimentales validan la metodología propuesta y demuestran que la combinación de un algoritmo iterativo con la función de pérdida sigmoidal permite recuperar las expresiones analíticas que describen los ceros de sistemas de ecuaciones no lineales paramétricos.
\end{enumerate}

\newpage
\subsection*{Recomendaciones}

A partir de los resultados obtenidos y de las limitaciones observadas, se proponen las siguientes líneas de trabajo futuro:

\begin{itemize}
\item Relajar las restricciones computacionales —aumentando el tamaño máximo del árbol, el número de iteraciones y la diversidad de la población— para abordar sistemas con soluciones de mayor complejidad.

\item Explorar el uso de otras variantes de regresión simbólica y comparar su desempeño con el motor PySR empleado en este trabajo.

\item Integrar el sistema desarrollado en una interfaz gráfica o en un flujo de trabajo automatizado que facilite su uso por parte de investigadores sin experiencia en programación.
\end{itemize}

\newpage

\section*{Anexo: Detalles de implementación}
\label{sec:anexo_implementacion}

El algoritmo descrito en el Capítulo~\ref{sec:propuesta} se materializa en un
sistema compuesto por varios módulos independientes, cada uno responsable
de una etapa del proceso. A continuación se describen estos módulos, se
detallan los recursos que requieren y se resume el formato de los
resultados que producen.

\subsection{Descripción de los módulos}
\label{sec:modulos_anexo}

La implementación sigue el orden del pipeline presentado en el pseudocódigo
de la Sección~\ref{sec:pseudocodigo_principal}. Los módulos principales son:

\begin{itemize}
    \item \texttt{config.py}: centraliza todos los parámetros globales del
    experimento, como los intervalos de los parámetros, el número de
    puntos de la cuadrícula, las opciones del solucionador numérico
    (tolerancias, número de intentos) y los hiperparámetros del modelo
    de regresión simbólica (tamaño de la población, número de
    generaciones, coeficiente de parsimonia, etc.).

    \item \texttt{equation\_parser.py}: convierte las ecuaciones del
    sistema, escritas como cadenas de texto, en expresiones simbólicas
    de \texttt{SymPy} \cite{sympy} que pueden ser evaluadas
    numéricamente. Para sistemas de varias ecuaciones, este módulo
    procesa la lista completa y devuelve tanto las expresiones como un
    diccionario con todos los símbolos involucrados.

    \item \texttt{grid\_generator.py}: construye el producto cartesiano
    de los conjuntos de valores de los parámetros (Sección
    \ref{sec:generacion_datos}), generando la cuadrícula \(\mathcal{G}\) que
    se utiliza como entrada en la etapa de resolución numérica.

    \item \texttt{solver.py}: para cada tupla de la cuadrícula, resuelve
    numéricamente el sistema con \texttt{SciPy} \cite{virtanen2020scipy}
    empleando múltiples puntos iniciales aleatorios. Aplica el filtro
    de duplicados basado en la distancia euclidiana (Sección
    \ref{sec:sistemas}) y devuelve la lista de soluciones únicas
    encontradas para cada valor de los parámetros.

    \item \texttt{root\_grouping.py}: reorganiza los datos generados por
    el solucionador para que puedan ser utilizados por los módulos de
    regresión simbólica. Produce tanto el conjunto combinado de pares
    \((\thetavec, \xvec)\) como, opcionalmente, la separación por
    soluciones de acuerdo con la estrategia descrita en la Sección
    \ref{sec:desacoplamiento}.

    \item \texttt{symbolic\_regression.py}: contiene la lógica de
    entrenamiento de \texttt{PySR} \cite{cranmer2023pysr} y el algoritmo
    iterativo que, partiendo del conjunto de datos completo, descubre
    una a una las expresiones para \(x_1\) (Sección
    \ref{sec:busqueda_ancla}). Tras cada entrenamiento, se examinan
    todas las ecuaciones generadas por el modelo y se selecciona
    aquella que cubre la mayor cantidad de puntos, descartando el
    resto antes de la siguiente iteración.

    \item \texttt{regression\_adapter.py}: implementa la estrategia
    multidimensional: extiende las expresiones obtenidas para \(x_1\) a
    las coordenadas restantes (Sección \ref{sec:extension_coordenadas})
    y valida cada solución completa calculando el error medio sobre el
    sistema original (Sección \ref{sec:validacion_solucion}).

    \item \texttt{main.py}: integra los módulos anteriores y ejecuta el
    pipeline completo, desde la lectura de la configuración hasta la
    escritura de los resultados.
\end{itemize}

Además de los módulos desarrollados, el sistema depende de las
bibliotecas externas \texttt{SymPy} para la manipulación simbólica,
\texttt{SciPy} para la resolución numérica y \texttt{PySR} para la
regresión simbólica.

\subsection{Entradas, parámetros y salidas del sistema}
\label{sec:entradas_salidas_anexo}

Para cerrar la descripción del método, se resumen a continuación los
datos que requiere el sistema y los resultados que produce.

\textbf{Entradas del sistema:}
\begin{itemize}
    \item Lista de ecuaciones que definen el sistema
    \(\Fvec(\xvec; \thetavec) = \mathbf{0}\).
    \item Nombres de las variables \(\xvec\) y de los parámetros
    \(\thetavec\).
    \item Intervalos \([\theta_i^{\min}, \theta_i^{\max}]\) para cada
    parámetro, y número de puntos de la cuadrícula.
\end{itemize}

\textbf{Parámetros principales:}
\begin{itemize}
    \item Número de puntos iniciales aleatorios y tolerancias para la
    resolución numérica (\(\varepsilon_{\text{res}}\), \(\tau\)).
    \item Función de pérdida seleccionada y sus parámetros
    (\(\varepsilon\), \(k\)) (Sección \ref{sec:funciones_perdida}).
    \item Hiperparámetros de PySR: tamaño de población, número de
    generaciones, coeficiente de parsimonia, tamaño máximo de árbol,
    etc. (Sección \ref{sec:regresion}).
\end{itemize}

\textbf{Salidas del sistema:}
\begin{itemize}
    \item Lista de soluciones encontradas. Cada solución consiste en un
    conjunto de expresiones simbólicas
    \(\{g_1(\thetavec), \dots, g_n(\thetavec)\}\) que describen las
    variables en función de los parámetros.
    \item Para cada solución se indica el subconjunto de parámetros
    sobre el cual fue validada y el número de puntos que cubre.
\end{itemize}


\newpage \bibliographystyle{plain} \bibliography{referencias}

\end{document}
